/**
 * Transcripts
 * - start: start time following [hh]:[mm]:[ss].[sss] format
 * - end: end time following [hh]:[mm]:[ss].[sss] format
 * - speaker: contributor id of the speaker
 * - text: tanscribed text
 */

export default [
  {
    start: "00:00:43.101",
    end: "00:00:49.300",
    speaker: "1",
    text:
      "Hallo und herzlich willkommen zu Forschergeist, dem Podcast des Stifterverbands f\u00fcr die deutsche Wissenschaft."
  },
  {
    start: "00:00:49.301",
    end: "00:00:57.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Mein Name ist Tim Pritlove und ich begr\u00fc\u00dfe alle zu Ausgabe Nummer 72 hier in unserer Gespr\u00e4chsreihe rund um Wissenschaft,"
  },
  {
    start: "00:00:57.601",
    end: "00:01:04.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "wissenschaftliche Fragen, manchmal geht es um Wissenschaft, manchmal geht es auch um die Metafragen der Wissenschaft."
  },
  {
    start: "00:01:04.301",
    end: "00:01:08.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Und ein solches Thema erwartet uns heute."
  },
  {
    start: "00:01:08.101",
    end: "00:01:17.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Daf\u00fcr bin ich mal wieder ein wenig gereist, konkret bin ich nach Wien gefahren an die TU Wien."
  },
  {
    start: "00:01:17.001",
    end: "00:01:26.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Dort sitze ich jetzt im Institut f\u00fcr Visual Computing and Human-Centered Technology und begr\u00fc\u00dfe meinen Gespr\u00e4chspartner, n\u00e4mlich den Peter, Peter Purgathofer."
  },
  {
    start: "00:01:26.401",
    end: "00:01:27.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Sch\u00f6nen guten Tag."
  },
  {
    start: "00:01:27.301",
    end: "00:01:29.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Hallo."
  },
  {
    start: "00:01:29.201",
    end: "00:01:34.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Peter, wir kennen uns schon eine Weile, du bist schon ganz sch\u00f6n lange hier oder?"
  },
  {
    start: "00:01:34.101",
    end: "00:01:39.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, ich habe vor, glaube ich, zwei Jahren meine 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4umszahlung bekommen."
  },
  {
    start: "00:01:39.501",
    end: "00:01:41.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Guck an."
  },
  {
    start: "00:01:41.101",
    end: "00:01:45.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Auch so eine Art Bookmark, die man im Leben seiner T\u00e4tigkeit hat."
  },
  {
    start: "00:01:45.001",
    end: "00:01:50.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja. Und konkret bist du aber schon immer der Informatik zugeh\u00f6rig gewesen."
  },
  {
    start: "00:01:50.501",
    end: "00:01:50.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Immer."
  },
  {
    start: "00:01:50.601",
    end: "00:01:52.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Immer."
  },
  {
    start: "00:01:52.401",
    end: "00:01:58.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja. Ich habe begonnen Mathematik zu studieren, nachdem ich in der Schule noch Mathematik Olympiade gemacht habe und so."
  },
  {
    start: "00:01:58.701",
    end: "00:02:04.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und gedacht, Mathematik, aber irgendwie hat mich die Lust an der Mathematik mit dem Studium recht schnell verlassen."
  },
  {
    start: "00:02:04.501",
    end: "00:02:08.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und die Informatik ist gekommen, hat gewinkt und hat gesagt, hey das hier machen."
  },
  {
    start: "00:02:08.701",
    end: "00:02:10.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ich bin viel interessanter."
  },
  {
    start: "00:02:10.201",
    end: "00:02:10.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Genau."
  },
  {
    start: "00:02:10.601",
    end: "00:02:11.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Machen statt Denken?"
  },
  {
    start: "00:02:11.601",
    end: "00:02:14.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Nein, Machen statt Zahlen."
  },
  {
    start: "00:02:14.801",
    end: "00:02:15.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Machen statt Zahlen, ja stimmt."
  },
  {
    start: "00:02:15.601",
    end: "00:02:18.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das ist so ein Reiz der Informatik, denke ich."
  },
  {
    start: "00:02:18.101",
    end: "00:02:20.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Absolute ja."
  },
  {
    start: "00:02:20.301",
    end: "00:02:26.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und ja dann gab es hier so verschiedene Schwerpunkte \u00fcber die Jahre?"
  },
  {
    start: "00:02:26.601",
    end: "00:02:29.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Aber immer sehr viel mit Mensch und Maschine Interaktion."
  },
  {
    start: "00:02:29.401",
    end: "00:02:38.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau. Ich habe hier die erste, damals hie\u00df es User Interface Design, Lehrveranstaltung abgehalten und habe dieses Thema zusammen mit einem Kollegen,"
  },
  {
    start: "00:02:38.601",
    end: "00:02:46.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "der meine Diplomarbeit mit betreut hat, hier eingebracht und ultimativ dann auch im Studienplan verankert."
  },
  {
    start: "00:02:46.701",
    end: "00:02:56.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, das hat mich mein akademisches Leben lang begleitet, also akademisch ist mein Schwerpunkt im Bereich Human-Computer Interaction."
  },
  {
    start: "00:02:56.501",
    end: "00:03:07.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Aber du hast dir ja auch schon immer sehr viele Gedanken \u00fcber die Informatik als solche gemacht bzw. die Auswirkungen von Computern,"
  },
  {
    start: "00:03:07.101",
    end: "00:03:17.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "unter anderem gab es auch ein etwas umfangreicheres Engagement in der Frage des Einsatzes von Computer bei Wahlen."
  },
  {
    start: "00:03:17.301",
    end: "00:03:17.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "00:03:17.501",
    end: "00:03:19.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Da hat dann schon ein wenig das Gewissen angeklopft."
  },
  {
    start: "00:03:19.101",
    end: "00:03:24.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Na, ich sehe das ja auch als eine Frage von Human Computer Interaktion, wo man Human und Computer ein bisschen gr\u00f6\u00dfer versteht."
  },
  {
    start: "00:03:24.701",
    end: "00:03:25.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "00:03:25.301",
    end: "00:03:27.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Wo man sagt, Humanity Technology Interaction."
  },
  {
    start: "00:03:27.601",
    end: "00:03:31.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und eigentlich jetzt sind es dieselben Fragen, nur auf einer anderen Ebene."
  },
  {
    start: "00:03:31.701",
    end: "00:03:37.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ja, das mit dem Gewissen stimmt auf jeden Fall und diese Geschichte mit dem e-Voting damals hat mich tats\u00e4chlich vor einer Woche wieder eingeholt,"
  },
  {
    start: "00:03:37.901",
    end: "00:03:47.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo eine Kollegin von einer Zeitung um einen Kommentar gebeten hat, contra e-Voting und das Gegenst\u00fcck, also das ist eine Pro und Contra Kolumne"
  },
  {
    start: "00:03:47.801",
    end: "00:03:57.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und das Gegenst\u00fcck ist dieselbe Person, die vor sechs oder sieben Jahren, nein vor zehn Jahren war das, mit mir die ganze Zeit \u00fcber e-Voting diskutiert hat."
  },
  {
    start: "00:03:57.201",
    end: "00:03:58.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also man kann sagen, bei uns ist nichts weitergegangen, das Interesse existiert quasi nicht"
  },
  {
    start: "00:03:58.101",
    end: "00:04:01.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "/lacht/"
  },
  {
    start: "00:04:01.701",
    end: "00:04:08.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn dieselben zwei Antagonisten irgendwie hier eingeladen werden, um Pro und Contra zu vertreten."
  },
  {
    start: "00:04:08.001",
    end: "00:04:09.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Schon ein bisschen frustrierend oder?"
  },
  {
    start: "00:04:09.701",
    end: "00:04:21.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Nein, eigentlich sehr befreiend, weil dieses Thema sollte wirklich nicht irgendwie viele Anh\u00e4nger finden oder viele Fans, sagen wir, nicht Anh\u00e4nger,"
  },
  {
    start: "00:04:21.801",
    end: "00:04:27.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "es sind eher diese fanatischen, wir m\u00fcssen jetzt unbedingt Computer, warum w\u00e4hlen wir nicht mit dem Computer?"
  },
  {
    start: "00:04:27.401",
    end: "00:04:34.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist genau dieser Punkt, wo ich sage, bitte lassen wir das, dumme Idee."
  },
  {
    start: "00:04:34.401",
    end: "00:04:41.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und da bin ich eigentlich ganz froh, dass das Thema ganz weit weg ist vom Fenster und niemand danach fragt."
  },
  {
    start: "00:04:41.201",
    end: "00:04:50.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Aber da sind wir auch schon ein bisschen beim Thema, weil so der Computer als Faszination der Vision der Zukunft."
  },
  {
    start: "00:04:50.201",
    end: "00:05:06.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also so die Fleisch gewordene Maschine, die so alle W\u00fcnsche transportiert, repr\u00e4sentiert und irgendwie auch so eine universelle Machbarkeit von allem irgendwie zu versprechen scheint."
  },
  {
    start: "00:05:06.501",
    end: "00:05:21.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und teilweise ist es ja auch so, nur kriegt der Computer halt mittlerweile in Bereiche des Lebens, wo ihn viele vielleicht gar nicht so gesehen haben."
  },
  {
    start: "00:05:21.401",
    end: "00:05:23.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Andere waren da vielleicht schon eher schon."
  },
  {
    start: "00:05:23.601",
    end: "00:05:32.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich glaube, wenn man jetzt so 20-25 Jahre zur\u00fcckschauen sieht man schon, dass die Visionen von damals andere sind als das was heute daraus geworden ist."
  },
  {
    start: "00:05:32.901",
    end: "00:05:42.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dass es da viel gibt an Problemen, die sich eingeschlichen haben irgendwie im Schatten der Dinge, von denen wir fasziniert waren"
  },
  {
    start: "00:05:42.001",
    end: "00:05:47.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und wo wir jetzt sagen, ola ola was ist da los, das kann ja wohl so nicht sein."
  },
  {
    start: "00:05:47.901",
    end: "00:05:57.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und die sind so prominent und allt\u00e4glich geworden, dass man sagen kann, wenn man diese Themen in Lehrveranstaltungen ber\u00fccksichtigt,"
  },
  {
    start: "00:05:57.101",
    end: "00:06:04.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "muss man diese Kurse jedes Jahr neu machen eigentlich, weil sich das so drastisch verschiebt und ver\u00e4ndert von Jahr zu Jahr."
  },
  {
    start: "00:06:04.501",
    end: "00:06:06.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das ist so ein bisschen so ein Zauberlehrling-Syndrom auch."
  },
  {
    start: "00:06:06.501",
    end: "00:06:07.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Absolut."
  },
  {
    start: "00:06:07.901",
    end: "00:06:19.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ich meine, man sieht das ja jetzt auch gerade bei Mobilit\u00e4t, also vor 60 Jahren wurde noch von fliegenden Autos getr\u00e4umt und dann war sozusagen so diese unbegrenzte Mobilit\u00e4t war so der totale Traum,"
  },
  {
    start: "00:06:19.001",
    end: "00:06:32.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "auch das Versprechen der Zukunft an sich so und jetzt m\u00fcssen Autofahrer schon langsam Angst bekommen, dass sie nicht irgendwie die Leute auf der Stra\u00dfe hinterher rennen rufend und mahnend."
  },
  {
    start: "00:06:32.101",
    end: "00:06:34.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Die Dinge \u00e4ndern sich."
  },
  {
    start: "00:06:34.101",
    end: "00:06:37.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wobei es ja noch immer Wahnsinnige gibt, die noch immer an fliegenden Autos bauen."
  },
  {
    start: "00:06:37.001",
    end: "00:06:38.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Mir ist das ja ein vollkommenes R\u00e4tsel."
  },
  {
    start: "00:06:38.301",
    end: "00:06:40.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja, Flugtaxi."
  },
  {
    start: "00:06:40.601",
    end: "00:06:48.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es diese Ecken, wo wirklich noch Leute an fliegenden Fortbewegungsmitteln arbeiten und ich denke, jetzt haben wir gelernt,"
  },
  {
    start: "00:06:48.001",
    end: "00:06:52.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass wir uns eigentlich zu viel fortbewegen, das ist das eigentliche Problem hinter der ganzen Geschichte."
  },
  {
    start: "00:06:52.401",
    end: "00:06:57.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Wir wollen zu viel an Pl\u00e4tzen sein, wo wir nicht sind."
  },
  {
    start: "00:06:57.201",
    end: "00:07:04.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und je mehr Energie wir f\u00fcr diesen Transport brauchen, umso schlechter, ganz generalisiert."
  },
  {
    start: "00:07:04.101",
    end: "00:07:13.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dass da Leute sich damit auseinandersetzen, wie man noch energieintensivere Fortbewegungsvarianten entwickeln kann, marktreif machen kann, ist mir ein R\u00e4tsel."
  },
  {
    start: "00:07:13.301",
    end: "00:07:19.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, aber bei den Computern ist es ja nicht anders. Also ich meine, da war ja auch der Traum immer, man kann jetzt alles speichern,"
  },
  {
    start: "00:07:19.401",
    end: "00:07:24.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "man kann jetzt alles verfolgen, man kann alles ausrechnen und jetzt merkt man langsam so, mhm."
  },
  {
    start: "00:07:24.701",
    end: "00:07:26.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Es wird auch alles gespeichert."
  },
  {
    start: "00:07:26.101",
    end: "00:07:29.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja ja. Jetzt machen das auch noch alle."
  },
  {
    start: "00:07:29.001",
    end: "00:07:30.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Genau."
  },
  {
    start: "00:07:30.301",
    end: "00:07:33.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was sind denn dann eigentlich die Konsequenzen daraus?"
  },
  {
    start: "00:07:33.101",
    end: "00:07:43.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ich meine, jetzt hast du ja im Prinzip schon mehrere Generationen von Informatikstudenten hier durch die Universit\u00e4t durchmarschieren sehen,"
  },
  {
    start: "00:07:43.201",
    end: "00:07:51.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "also quasi auch dann mehr oder weniger die vollst\u00e4ndige Karriereentwicklung mitbekommen von so Frischlingen, die hier ankommen,"
  },
  {
    start: "00:07:51.501",
    end: "00:07:57.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "vielleicht von Tuten und Blasen noch gar keine Ahnung haben, sie dann langsam irgendwie reifen, sich mit der Technik vertraut machen,"
  },
  {
    start: "00:07:57.901",
    end: "00:08:08.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "aber dann eben auch irgendwann so diese Erkenntnisebenen erfahren von was das eigentlich wirklich bedeutet und dann sp\u00e4ter auch in die Gesellschaft gehen."
  },
  {
    start: "00:08:08.201",
    end: "00:08:11.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ist dir da irgendwas aufgefallen?"
  },
  {
    start: "00:08:11.101",
    end: "00:08:17.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Absolut, also es gibt ein paar Dinge, die man unseren Erstsemestern jetzt einfach nicht mehr erz\u00e4hlen muss."
  },
  {
    start: "00:08:17.501",
    end: "00:08:25.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Dass Informatik einen gesellschaftlichen Bezug hat und dass es wichtig ist, sich mit diesem Beug auseinanderzusetzen, wenn man Technologie gestalten will,"
  },
  {
    start: "00:08:25.301",
    end: "00:08:29.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "das ist heute eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit."
  },
  {
    start: "00:08:29.301",
    end: "00:08:34.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Oder sagen wir, es ist etwas, wof\u00fcr sie sehr offene Ohren haben, das ist vielleicht die bessere Formulierung."
  },
  {
    start: "00:08:34.801",
    end: "00:08:42.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und sie h\u00f6ren zu, also die Zahl der aggressiv desinteressierten, der Anteil ist radikal geschrumpft."
  },
  {
    start: "00:08:42.901",
    end: "00:08:52.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Es ist noch immer dieser rechte Ecke, die eh lauter wird in den letzten Jahren, das ist ein zweiter Trend, die rechte Aufregerecke wird lauter,"
  },
  {
    start: "00:08:52.101",
    end: "00:09:00.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und das sind die, die sagen, bitte hier geht es nur um Code und um nichts anderes, bitte k\u00f6nnen wir diesen ganzen politischen Kram rauslassen."
  },
  {
    start: "00:09:00.801",
    end: "00:09:10.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und eine dritte Geschichte, die mir auff\u00e4llt und das, nachdem das eins meiner Forschungsthemen ist, ist, dass man diese HCI-Fragen nicht mehr begr\u00fcnden muss."
  },
  {
    start: "00:09:10.101",
    end: "00:09:10.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Alle wissen, ..."
  },
  {
    start: "00:09:10.801",
    end: "00:09:14.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Also Human-Computer Interaction, HCI."
  },
  {
    start: "00:09:14.301",
    end: "00:09:18.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "...dass gutes Design der Kern eines erfolgreichen Produkts ist, das wissen halt alle."
  },
  {
    start: "00:09:18.801",
    end: "00:09:20.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das war fr\u00fcher \u00fcberhaupt nicht so."
  },
  {
    start: "00:09:20.001",
    end: "00:09:29.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Fr\u00fcher war, es muss gut funktionieren, der Code muss elegant sein, es muss tolle Dinge machen und heute wissen alle, dass es ein gutes Design braucht,"
  },
  {
    start: "00:09:29.101",
    end: "00:09:31.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "damit Dinge erfolgreich sein k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:09:31.601",
    end: "00:09:40.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Manche verwenden auch immer so Begriffe wie Marketing, um das zu entwerten, um zu sagen, ja aber das ist nicht unsere Aufgabe,"
  },
  {
    start: "00:09:40.501",
    end: "00:09:43.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "aber eigentlich wissen alle, wie wichtig es ist."
  },
  {
    start: "00:09:43.501",
    end: "00:09:48.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn man jetzt davon redet, wie wichtig gutes Design ist, rennen wir offene T\u00fcren ein."
  },
  {
    start: "00:09:48.701",
    end: "00:09:54.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also das sind ein paar Dinge, die sich, glaube ich, grundlegend ge\u00e4ndert haben \u00fcber diese 20 Jahre, die ich unterrichte hier oder 25."
  },
  {
    start: "00:09:54.801",
    end: "00:10:05.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Trotzdem habe ich den Eindruck, dass gerade dieser moralische Aspekt in zunehmendem Ma\u00dfe eine Bedeutung erf\u00e4hrt, generell im Computerbereich."
  },
  {
    start: "00:10:05.401",
    end: "00:10:07.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Dass man einfach mehr darauf schaut."
  },
  {
    start: "00:10:07.401",
    end: "00:10:14.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und die letzten Jahre waren ja im Prinzip sehr moralisch gepr\u00e4gte Diskussionen am Start."
  },
  {
    start: "00:10:14.201",
    end: "00:10:25.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also der Vormarsch der sozialen Netzwerke, deren Auswirkung auf das Miteinander in der Gesellschaft ist sicherlich jetzt keinem mehr entgangen,"
  },
  {
    start: "00:10:25.001",
    end: "00:10:28.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "dass das alles Schwierigkeiten mit sich bringt."
  },
  {
    start: "00:10:28.301",
    end: "00:10:34.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Teilweise sind es sicherlich auch Fragen von, haben wir gelernt damit umzugehen?"
  },
  {
    start: "00:10:34.001",
    end: "00:10:40.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also etwas, was vielleicht auch in der Zukunft \u00fcberkommen werden kann, indem sich die Gesellschaft entsprechend anpasst, sich quasi trainiert,"
  },
  {
    start: "00:10:40.501",
    end: "00:10:45.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "lernt mit solchen Dingen umzugehen, so nach dem Motto, naja das Mobiltelefon haben wir ja auch \u00fcberlebt."
  },
  {
    start: "00:10:45.601",
    end: "00:10:52.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Am Anfang war das noch so st\u00f6rend und jeder wurde b\u00f6se angeguckt, der irgendwie im Bus stand und mit der Luft geredet hat,"
  },
  {
    start: "00:10:52.101",
    end: "00:10:58.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "so das nehmen wir heutzutage gar nicht mehr wahr, das ist so eingepreist, aber auch vom Verhalten her, von allen wieder so runtergefahren worden,"
  },
  {
    start: "00:10:58.701",
    end: "00:11:06.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "dass man das irgendwie wei\u00df, wann man das tun kann und wann man das nicht macht, so dass sich das sozusagen auch eingelebt hat."
  },
  {
    start: "00:11:06.901",
    end: "00:11:16.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Aber jetzt bei den sozialen Netzwerken, wo wir permanent unsere Spuren hinterlassen, hat man auch diese Kontrolle gar nicht, dass in irgendeiner Form nivellieren zu k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:11:16.901",
    end: "00:11:20.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Wie nimmst du diese Debatte wahr?"
  },
  {
    start: "00:11:20.501",
    end: "00:11:32.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich glaube, dass die sozialen Netzwerke in dieser Debatte gern \u00fcberbetont werden, das eigentliche Problem sind weniger die sozialen Netzwerke,"
  },
  {
    start: "00:11:32.401",
    end: "00:11:44.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "als die riesige Anzahl von Firmen und Unternehmen, die uns tracken, die Profile aufbauen und das sind die sozialen Netzwerkfirmen, ein kleiner Teil davon."
  },
  {
    start: "00:11:44.801",
    end: "00:11:56.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber da gibt es viele, viele, viele Firmen aus dem Werbebereich, also nicht die, die Werbung ins Netz stellen, sondern die diese Werbung denen geben, die sie ins Netz stellen,"
  },
  {
    start: "00:11:56.101",
    end: "00:12:04.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die einen riesigen Schatz an Daten \u00fcber uns aufbauen und das ist das, was ultimativ dazu verwendet wird, um uns zu manipulieren und uns zu \u00e4ndern."
  },
  {
    start: "00:12:04.401",
    end: "00:12:16.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das f\u00fchrt dann zu so Dingen wie unerwartete politische Wahlergebnisse, eine Ver\u00e4nderung der Themen, \u00fcber die diskutiert wird und solche Sachen."
  },
  {
    start: "00:12:16.301",
    end: "00:12:27.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, das Problem ist hier vordergr\u00fcndig, dass wir immer sehen, was wei\u00df ich, das soziale Netzwerk des Tages, welches gerade aktuell ist,"
  },
  {
    start: "00:12:27.601",
    end: "00:12:31.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "wahrscheinlich ist es gerade TicTalk oder Instagram oder so was.,"
  },
  {
    start: "00:12:31.901",
    end: "00:12:45.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und die Effekte all den sichtbaren Netzwerken zuweisen, aber dahinter gibt es ein riesiges Netzwerk an Unternehmen, die f\u00fcr diese Ver\u00e4nderung noch wesentlich mehr Verantwortung tragen"
  },
  {
    start: "00:12:45.401",
    end: "00:12:47.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "als die sozialen Netzwerke."
  },
  {
    start: "00:12:47.301",
    end: "00:12:56.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Dass das dann zu einem guten Teil \u00fcber Facebook wieder zur\u00fcckkommt und \u00fcber diese seltsame Struktur des Streams, den man dort sieht,"
  },
  {
    start: "00:12:56.601",
    end: "00:13:07.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aus Inhalten von Leuten, mit denen ich befreundet bin und Inhalten, die hineinkommen, weil ich eine Zielgruppe bin und Werbung, die nicht als solche identifizierbar ist"
  },
  {
    start: "00:13:07.501",
    end: "00:13:13.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und Werbung, die als solche identifizierbar ist und so weiter, eine andere Geschichte."
  },
  {
    start: "00:13:13.101",
    end: "00:13:15.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also das kommt \u00fcber jede andere Webseite auch herein."
  },
  {
    start: "00:13:15.401",
    end: "00:13:25.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, dass diese Strukturen, die da im Hintergrund wirken, die richten enormen Schaden an, die machen unsere traditionellen Medienstrukturen kaputt"
  },
  {
    start: "00:13:25.501",
    end: "00:13:34.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und schaffen Medienstrukturen, die nur daf\u00fcr da sind, dass wir hinschauen und Clickbait und so weiter und gleichzeitig richten sie enormen gesellschaftlichen Schaden an."
  },
  {
    start: "00:13:34.001",
    end: "00:13:38.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Sind zu einem guten Teil f\u00fcr diese Spaltung der Gesellschaft, die wir wahrnehmen, verantwortlich."
  },
  {
    start: "00:13:38.501",
    end: "00:13:47.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, das haben wir ja jetzt sch\u00f6n gesehen, sowohl bei den Wahlen in den USA als eben auch bei dem Brexit Referendum in dem Vereinigten K\u00f6nigreich,"
  },
  {
    start: "00:13:47.801",
    end: "00:13:59.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "dass hier eben diese Netzwerke, also ich wollte gar nicht jetzt so prim\u00e4r diese Netzwerke als einzigen Ort brandmarken, sondern als das, was halt einem pers\u00f6nlich am meisten gewahr wird,"
  },
  {
    start: "00:13:59.101",
    end: "00:14:05.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "wo den Leuten bewusst ist, dass sie dort am meisten Interaktion mit Netzen eigentlich erfahren."
  },
  {
    start: "00:14:05.401",
    end: "00:14:13.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da sage ich, da haben die meisten Leute auch etwas positives davon, von diesen Addtracking-Netzwerken haben die Leute nichts positives."
  },
  {
    start: "00:14:13.701",
    end: "00:14:23.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das, was immer behauptet wird, n\u00e4mlich dass die Medien sich nur finanzieren k\u00f6nnen \u00fcber diese AddTech-Geschichten, stimmt in dem Ma\u00dfe auch nicht,"
  },
  {
    start: "00:14:23.001",
    end: "00:14:30.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "als diese AddTech-Geschichten inh\u00e4rent Qualit\u00e4tsmedien zerst\u00f6ren und Billigmedien f\u00f6rdern."
  },
  {
    start: "00:14:30.701",
    end: "00:14:36.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ist eine ganz andere Geschichte, werden wir jetzt nicht lange dr\u00fcber reden k\u00f6nnen, aber das ist das eigentliche Problem,"
  },
  {
    start: "00:14:36.001",
    end: "00:14:43.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "nicht, dass eine Struktur daherkommt, eine Technologie und sagt, wir sind euer einziger Retter, nur \u00fcber uns k\u00f6nnt ihr euch erhalten Qualit\u00e4tsmedien"
  },
  {
    start: "00:14:43.001",
    end: "00:14:44.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und in Wirklichkeit \u2026"
  },
  {
    start: "00:14:44.501",
    end: "00:14:51.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "\u2026 werden die dazu gezwungen, sich dem zuzuwenden, was am meisten Aufmerksamkeit erzeugt, aber nicht tats\u00e4chlich am meisten Nachrichtenwert hat."
  },
  {
    start: "00:14:51.101",
    end: "00:15:02.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, oder wie soll ich sagen, wenn ich ein Werbeschaltender bin, ich schalte Werbungen, dann werde ich versuchen, meine Kosten f\u00fcr die Eyeballs, die ich bekomme, zu minimieren."
  },
  {
    start: "00:15:02.801",
    end: "00:15:10.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und genau das leistet AddTech, indem sie mir erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, welche Leute in den Qualit\u00e4tsmedien und in den billigen Medien unterwegs sind"
  },
  {
    start: "00:15:10.701",
    end: "00:15:16.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und mit der Zeit brauche ich meine zielgerichteten Werbungen nur noch in den billigen Medien zu schalten und nicht mehr in den Qualit\u00e4tsmedien,"
  },
  {
    start: "00:15:16.501",
    end: "00:15:19.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "weil ich wei\u00df, dass das dieselben Leute sind."
  },
  {
    start: "00:15:19.001",
    end: "00:15:28.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und damit ziehe ich Werbung ab, die angeblich unsere Qualit\u00e4tsmedien finanziert und wir sehen eh, dass das eine Krise ist, die immer schlimmer wird."
  },
  {
    start: "00:15:28.401",
    end: "00:15:38.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und bringt das Geld dorthin, wo es nur um Clicks geht und nur um die Empfehlungen, wo du weiterlesen k\u00f6nntest, das w\u00e4re doch spannend f\u00fcr dich und solche Sachen."
  },
  {
    start: "00:15:38.201",
    end: "00:15:45.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja. Wobei das jetzt konkret erst mal nat\u00fcrlich die Zukunft dieser Medien betrifft."
  },
  {
    start: "00:15:45.101",
    end: "00:15:50.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Bei den Wahlen, was ich gerade erw\u00e4hnt hatte, hat sich ja im Prinzip der Kreis komplett geschlossen, dass also im Prinzip aus diesen Daten,"
  },
  {
    start: "00:15:50.301",
    end: "00:15:57.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "die aus sozialen Netzwerken und anderen Quellen gewonnen wurden, diese Profile entstanden und dar\u00fcber ein Wissen existierte,"
  },
  {
    start: "00:15:57.101",
    end: "00:16:03.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "was dann aber genutzt wurde, nicht nur um mir was zu verkaufen, sondern halt quasi mir meine eigene Meinung zu verkaufen"
  },
  {
    start: "00:16:03.401",
    end: "00:16:11.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "und zumindest soweit zu nutzen, um eine andere Meinung, in dem Fall halt eine Wahlentscheidung, herbeizuf\u00fchren."
  },
  {
    start: "00:16:11.401",
    end: "00:16:20.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und ich wei\u00df nicht, wie unsere Zukunft auf diese Zeitraum blicken wird, aber es hat schon so was von S\u00fcndenfall dieser Moment"
  },
  {
    start: "00:16:20.601",
    end: "00:16:29.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "und ist nat\u00fcrlich auch wirklich so ein Punkt, wo man sich dann eben auch fragen muss, okay, wenn ich jetzt Teil dieser Welt bin, dieser informatischen Welt,"
  },
  {
    start: "00:16:29.801",
    end: "00:16:33.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "was ist meine Rolle in diesem Spiel?"
  },
  {
    start: "00:16:33.901",
    end: "00:16:33.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Dar\u00fcber habt ihr nachgedacht."
  },
  {
    start: "00:16:33.901",
    end: "00:16:35.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Absolut, ja."
  },
  {
    start: "00:16:35.601",
    end: "00:16:45.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, etwa was wir versuchen den Studierenden hier mitzugeben, ist, dass sie sich intensiv mit ihrer Rolle auseinandersetzen m\u00fcssen"
  },
  {
    start: "00:16:45.901",
    end: "00:16:56.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und dass die Verantwortung, die sie dabei tragen, eine ist, die man nicht durch, ich war ja nur der Ingenieur und ich habe nur gemacht, was man mir gesagt hat,"
  },
  {
    start: "00:16:56.101",
    end: "00:17:00.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "abwursteln kann."
  },
  {
    start: "00:17:00.301",
    end: "00:17:08.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir bringen da auch gern dieses Beispiel von dem VW-Dieselskandal, wo ja tats\u00e4chlich ein Ingenieur, der nur gemacht hat, was ihm gesagt wurde,"
  },
  {
    start: "00:17:08.901",
    end: "00:17:11.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "einsitzt jetzt."
  },
  {
    start: "00:17:11.901",
    end: "00:17:19.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, die not my Departement-Problematik, ich f\u00fchre hier nur aus, was andere sich ausgedacht haben, ich bewerte das eigentlich gar nicht."
  },
  {
    start: "00:17:19.301",
    end: "00:17:21.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und wenn ich es nicht mache, dann macht es wer anderer."
  },
  {
    start: "00:17:21.601",
    end: "00:17:21.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Genau."
  },
  {
    start: "00:17:21.901",
    end: "00:17:30.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Argumente, die wir alle kennen, seit hundert Jahren, also ich nur seit 56, aber seit hunderten Jahren in unserer Gesellschaft."
  },
  {
    start: "00:17:30.001",
    end: "00:17:32.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "00:17:32.301",
    end: "00:17:38.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Jedesmal wenn es darum geht, irgendwas dreckiges zu machen, macht man es dann doch, weil man kriegt was daf\u00fcr und sonst macht es ja eh wer anderer."
  },
  {
    start: "00:17:38.601",
    end: "00:17:44.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Genau, und das w\u00e4re ja dann nur mein pers\u00f6nlicher Nachteil, letztlich w\u00fcrde sich ja gar nichts \u00e4ndern, das ist so ein bisschen diese Mentalit\u00e4t."
  },
  {
    start: "00:17:44.901",
    end: "00:17:50.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Stellt sich aber eigentlich immer wieder heraus, dass in dem Moment, wo man es halt doch nicht macht, man schon etwas ver\u00e4ndert,"
  },
  {
    start: "00:17:50.801",
    end: "00:17:56.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "weil ja allein der Widerstand dagegen auch immer schon so eine kleine Schwankung der Matrix verursacht."
  },
  {
    start: "00:17:56.901",
    end: "00:18:03.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Vielleicht nicht alles zum Kippen bringt, aber in dem Moment, wo an verschiedenen Stellen ger\u00fcttelt wird, sieht es ja dann meistens gleich ganz anders aus."
  },
  {
    start: "00:18:03.701",
    end: "00:18:13.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da haben wir ja auch miterlebt bei verschiedensten Firmen hier im IT-Bereich, wo Leute dann einfach, ich will nicht sagen, massenweise,"
  },
  {
    start: "00:18:13.101",
    end: "00:18:18.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber doch in Gruppen gek\u00fcndigt haben und weggegangen sind, weil sie nicht mehr ein Teil davon sein wollten."
  },
  {
    start: "00:18:18.401",
    end: "00:18:19.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Zum Beispiel?"
  },
  {
    start: "00:18:19.701",
    end: "00:18:31.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich wei\u00df nicht, gab es nicht so eine Austrittswelle bei Facebook, nicht von den Usern und Userinnen, sondern von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern vor ungef\u00e4hr einem Jahr?"
  },
  {
    start: "00:18:31.401",
    end: "00:18:39.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Facebook wei\u00df ich jetzt nicht ganz genau, aber bei Google war es halt relativ stark der interne Widerstand gegen die Beteiligung an den Drohnenprogrammen bei den Milit\u00e4rprojekten."
  },
  {
    start: "00:18:39.601",
    end: "00:18:46.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Google habe ich auch geh\u00f6rt, ja."
  },
  {
    start: "00:18:46.601",
    end: "00:18:54.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das kann ich sagen, das erzeugt auch ein anderes Bild dieser Firmen, zum Beispiel bei unseren Studierenden."
  },
  {
    start: "00:18:54.101",
    end: "00:18:56.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Wenn die davon h\u00f6ren."
  },
  {
    start: "00:18:56.901",
    end: "00:19:04.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir versuchen ja auch, und da kommen wir jetzt langsam zu dem Thema, \u00fcber das wir ja reden wollen, versuchen wir auch, diese Themen in die Lehre hineinzutragen"
  },
  {
    start: "00:19:04.401",
    end: "00:19:17.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und tagesaktuelle Ereignisse, ich sage einmal, vor dem Hintergrund von Nachdenken und ein bisschen Theorie zu reflektieren f\u00fcr sie und mit ihnen,"
  },
  {
    start: "00:19:17.501",
    end: "00:19:21.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "um ihnen die Gelegenheit zu geben, das selber auch zu lernen."
  },
  {
    start: "00:19:21.701",
    end: "00:19:34.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ist ja auch eine interessante Zeit, so in den letzten Jahren hat sich ja mal eine komplett neue Technologie auch Raum verschafft im informatischen Bereich,"
  },
  {
    start: "00:19:34.601",
    end: "00:19:39.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "durch das maschinelle Lernen oder wie man auch so sch\u00f6n sagt, die k\u00fcnstliche Intelligenz."
  },
  {
    start: "00:19:39.801",
    end: "00:19:44.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Sicherlich ein noch nicht ganz angemessener Begriff."
  },
  {
    start: "00:19:44.401",
    end: "00:19:58.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Aber durch das maschinelle Lernen ist man ja in der Lage Systeme zu schaffen, wo die eigentliche Entscheidung die Systeme betreffend im Prinzip vertagt wird"
  },
  {
    start: "00:19:58.301",
    end: "00:19:59.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "in ein diffuses Lernen."
  },
  {
    start: "00:19:59.301",
    end: "00:20:06.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also Maschinen werden mit Kenntnis versorgt und sollen dann auf Basis dieser gesammelten Daten irgendwann Entscheidungen f\u00e4llen,"
  },
  {
    start: "00:20:06.901",
    end: "00:20:14.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "aber in dem Moment, wo die Entscheidung gef\u00e4llt wird, wird sie nicht mehr aktiv durch ein Programm, sondern sozusagen nur durch gesammelte Daten getroffen."
  },
  {
    start: "00:20:14.101",
    end: "00:20:24.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "So dass man ja eigentlich auch als Akteur, als Programmierer, als Systemdesigner in gewisser Hinsicht die Entscheidung auch komplett aus der Hand gibt,"
  },
  {
    start: "00:20:24.101",
    end: "00:20:33.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "was dann auch nochmal ein weiterer Schritt ist, wo man sich fragen muss, wo ist denn jetzt eigentlich meine Verantwortung f\u00fcr das, was ein System tut."
  },
  {
    start: "00:20:33.401",
    end: "00:20:40.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Habe ich es dann wieder weiter delegiert und habe ich damit nichts zu tun oder muss ich mir eher noch mehr Gedanken dar\u00fcber machen als vorher?"
  },
  {
    start: "00:20:40.801",
    end: "00:20:54.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Frage kann man sich auch als Startrooper stellen, wie sehr man die Verantwortung mit tr\u00e4gt, die das Imperium eigentlich tr\u00e4gt f\u00fcr die Vernichtung der galaktischen Ordnung oder irgendwas."
  },
  {
    start: "00:20:54.601",
    end: "00:21:05.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wenn man immer nur das tut, was einem erz\u00e4hlt wird, das man tun soll und \u00fcber Folgewirkungen, von denen man durchaus wei\u00df, dass sie da sein werden,"
  },
  {
    start: "00:21:05.301",
    end: "00:21:15.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dann nicht kritisch reflektiert und das nicht weitersagt, dann finde ich, tr\u00e4gt man durchaus eine Mitverantwortung, auch wenn die eigentliche Verantwortung"
  },
  {
    start: "00:21:15.901",
    end: "00:21:19.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "nat\u00fcrlich bei denen liegen, die die Entscheidungen treffen."
  },
  {
    start: "00:21:19.901",
    end: "00:21:28.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr immer wieder ist dieser Challenger-Absturz vor, wann war das, 85/86, glaube ich."
  },
  {
    start: "00:21:28.001",
    end: "00:21:30.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Schon eine Weile her, ja."
  },
  {
    start: "00:21:30.101",
    end: "00:21:41.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wo die Ingenieure, denen war durchaus bewusst, dass das nicht funktionieren kann und sie haben auch versucht zu kommunizieren, dass dieser Start schiefgehen wird mit hoher Wahrscheinlichkeit,"
  },
  {
    start: "00:21:41.001",
    end: "00:21:45.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "aber die F\u00fchrungsebene hat das nicht ernstgenommen."
  },
  {
    start: "00:21:45.801",
    end: "00:21:56.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich gehe so weit, dass ich sage, wenn Ingenieure nicht in der Lage sind, ihre Erkenntnisse so zu kommunizieren, dass Entscheidungstragende die verstehen"
  },
  {
    start: "00:21:56.301",
    end: "00:22:02.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und sagen, aha das bedeutet also, dann tragen sie einen Teil der Verantwortung."
  },
  {
    start: "00:22:02.701",
    end: "00:22:13.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist schon, also ich gestehe, das ist relativ anspruchsvoll, was ich da von den Leuten verlange, aber zu sagen, ich sitze irgendwo und mache nur das,"
  },
  {
    start: "00:22:13.201",
    end: "00:22:20.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was mir gesagt wird und wei\u00df, was dabei herauskommt, aber ich mache es, weil es mir gesagt wurde, ist ein paar Ebenen weniger anspruchsvoll"
  },
  {
    start: "00:22:20.801",
    end: "00:22:25.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und das ist auf jeden Fall etwas, wo man sich nicht aus der Verantwortung winden kann."
  },
  {
    start: "00:22:25.001",
    end: "00:22:35.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, zumal selbst wenn man nicht in der Entscheidungsebene sitzt, man sitzt aber viel n\u00e4her an der Bewertungsebene, weil man als Techniker nat\u00fcrlich sehr viel mehr daraus herauslesen kann,"
  },
  {
    start: "00:22:35.801",
    end: "00:22:43.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "was ein System tut oder nicht tut, sodass einem in gewisser Hinsicht sogar noch sehr viel mehr Verantwortung zukommt."
  },
  {
    start: "00:22:43.201",
    end: "00:22:50.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Absolut, und ohne mich, wenn ich das bin, k\u00f6nnte das jetzt vorerst einmal nicht passieren."
  },
  {
    start: "00:22:50.801",
    end: "00:22:57.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn ich dieses Projekt nicht umsetze, wenn ich diesen Code nicht schreibe oder wenn ich ihn schlecht schreibe meinetwegen,"
  },
  {
    start: "00:22:57.301",
    end: "00:23:05.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dann wird das nicht passieren, dann werden diese Entscheidungen nicht automatisiert gef\u00e4llt und potenziell \u2026"
  },
  {
    start: "00:23:05.501",
    end: "00:23:09.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir kennen die Folgen von automatisierten Entscheidungen in vielen Bereichen, wo es um nicht technische Dinge geht."
  },
  {
    start: "00:23:09.901",
    end: "00:23:20.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Boing 737Max, das Flugzeug, was jetzt auch so Entscheidungsfindungen herbeigef\u00fchrt hat, die dann halt nicht ausreichend abgesichert waren."
  },
  {
    start: "00:23:20.601",
    end: "00:23:28.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ich erinnere an das Buch von der Virginia Eubanks \u201eAutomating Inequality\u201c, wo sie also Fall f\u00fcr Fall f\u00fcr Fall zeigt,"
  },
  {
    start: "00:23:28.201",
    end: "00:23:39.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo in sozialen Kontexten Entscheidungen automatisiert wird, wer bekommt Sozialhilfe, wer bekommt Gesundenunterst\u00fctzung, weil man es sich selber nicht leisten kann und so weiter"
  },
  {
    start: "00:23:39.701",
    end: "00:23:48.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und wo das alles immer zu systematischer Benachteiligung f\u00fchrt und jedesmal katastrophale gesellschaftliche Auswirkungen hat."
  },
  {
    start: "00:23:48.601",
    end: "00:23:56.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Weil wir auf dieser Ebene darauf angewiesen sind, dass vern\u00fcnftige Entscheidungen getroffen werden und nicht aufgrund einer Datenlage die richtigen Entscheidungen."
  },
  {
    start: "00:23:56.401",
    end: "00:23:58.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Weil die Datenlagen unzuverl\u00e4ssig sind."
  },
  {
    start: "00:23:58.401",
    end: "00:24:07.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir f\u00fchren gerade sowas ein bei uns, im Arbeitsmarkt Service wird ein Automatisierungssystem eingef\u00fchrt, das dar\u00fcber entscheiden soll,"
  },
  {
    start: "00:24:07.901",
    end: "00:24:18.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "welche Ma\u00dfnahmen ein Arbeitssuchender, eine Arbeitssuchende zugef\u00fchrt wird und das Ergebnis davon wird vorhersehbar diskriminierend"
  },
  {
    start: "00:24:18.701",
    end: "00:24:27.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und zumindest pers\u00f6nlich verletzend sein, also immerhin ist das System noch so aufgebaut, dass die, die in die unterste Schublade fallen, nicht aus dem System rausfallen,"
  },
  {
    start: "00:24:27.601",
    end: "00:24:36.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "sondern besondere Ma\u00dfnahmen, wie soll man sagen, zur Arbeitsmarktf\u00f6rderung zug\u00e4nglich gemacht wird."
  },
  {
    start: "00:24:36.301",
    end: "00:24:37.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also in die wird ganz besonders viel steckt."
  },
  {
    start: "00:24:37.801",
    end: "00:24:46.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da kann man jetzt sagen, die schlimmste Diskriminierung, die passieren kann, ist, dass man dort hineingestuft wird und bei Programmen mitmachen muss,"
  },
  {
    start: "00:24:46.601",
    end: "00:24:57.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "mit absolut unvermittelteren anderen Teilnehmenden, wo ich mich gedem\u00fctigt f\u00fchle und das Gef\u00fchl habe, ich geh\u00f6re hier nicht her."
  },
  {
    start: "00:24:57.801",
    end: "00:25:05.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber wenigstens, wenn man dieses nochmal \u201eAutomating Inequality\u201c-Buch hernimmt, da sind viele Systeme, wo diese Leute da ganz unten, die Unvermittelbaren,"
  },
  {
    start: "00:25:05.901",
    end: "00:25:11.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "einfach unten rausfallen und man sagt, was soll man mit dir machen, du bist unvermittelter."
  },
  {
    start: "00:25:11.401",
    end: "00:25:22.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das sind halt dann mehrheitlich welche, die Stereotypen entsprechen, mehr als dass Pers\u00f6nlichkeiten ber\u00fccksichtigt werden."
  },
  {
    start: "00:25:22.501",
    end: "00:25:28.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Tja, wahrscheinlich ist niemand auf die Idee gekommen, so ein System einfach mal mit Zufall auszustatten, was ja manchmal auch ganz gut funktioniert."
  },
  {
    start: "00:25:28.801",
    end: "00:25:36.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Apropos Zufall, ein anderes \u00e4hnlich geartetes System wird gerade in Schweden in Stockholm ausprobiert."
  },
  {
    start: "00:25:36.501",
    end: "00:25:45.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es eine Tempo 30 Strecke und da wird Geschwindigkeit \u00fcberwacht und jeder, der \u00fcber 30 f\u00e4hrt, zahlt Strafe und wer unter 30 f\u00e4hrt nimmt an einer Verlosung teil,"
  },
  {
    start: "00:25:45.101",
    end: "00:25:47.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "wo dieses Geld, das reinkommt, verlost wird."
  },
  {
    start: "00:25:47.801",
    end: "00:25:50.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "/lacht/"
  },
  {
    start: "00:25:50.301",
    end: "00:25:59.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Nicht schlecht, das ist mal ein Einsatz von der Technologie auf eine Art und Weise, wo wir zumindest lachen und sagen, hey so geht es vielleicht."
  },
  {
    start: "00:25:59.801",
    end: "00:26:04.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, das ist auch ein kreativer Ansatz, so was kann ja auch auf jeden Fall helfen."
  },
  {
    start: "00:26:04.001",
    end: "00:26:13.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, aber nichts desto trotz habt ihr euch hier entschlossen, die Informatikstudieng\u00e4nge, gibt es ja sicherlich auch mehr als nur einen,"
  },
  {
    start: "00:26:13.701",
    end: "00:26:22.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "habe ich mir jetzt gerade so genau nicht angeschaut, aber alle, die im Prinzip in den informatischen Bereich reingehen, mit so einer Einf\u00fchrungsveranstaltung zu begegnen,"
  },
  {
    start: "00:26:22.501",
    end: "00:26:28.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "mit dem sch\u00f6nen Titel Ways of Thinking in Informatics, also ich wei\u00df gar nicht, wie ich das am besten \u00fcbersetzen soll."
  },
  {
    start: "00:26:28.801",
    end: "00:26:30.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Denkweisen in der Informatik ist der deutsche Titel."
  },
  {
    start: "00:26:30.201",
    end: "00:26:34.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Denkweisen in der Informatik."
  },
  {
    start: "00:26:34.201",
    end: "00:26:39.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also es wird einem sozusagen gesagt, wie man hier denken soll, mal ganz bl\u00f6d formuliert."
  },
  {
    start: "00:26:39.501",
    end: "00:26:51.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Oder es werden verschiedene Aspekte vorgetragen, wor\u00fcber man mal nachdenken sollte, so w\u00fcrde ich es mal formulieren, vielleicht trifft es das ganz gut."
  },
  {
    start: "00:26:51.901",
    end: "00:27:02.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also vielleicht ganz kurz, passiert ist das Ganze, nachdem in den USA an einigen Unis neue Wege der Einf\u00fchrung in Computerscience, Informatik, was auch immer,"
  },
  {
    start: "00:27:02.701",
    end: "00:27:08.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "ausprobiert wurden, The Beauty and Joy of Computing in Berkley ist eins dieser Beispiele."
  },
  {
    start: "00:27:08.101",
    end: "00:27:17.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es ein Paper, das beschreibt f\u00fcnf dieser neuen Lehrveranstaltungen, weil man wei\u00df, dass pl\u00f6tzlich ganz viele Studierende in diese F\u00e4cher hineindr\u00e4ngen,"
  },
  {
    start: "00:27:17.301",
    end: "00:27:27.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "im Wissen, dass sie eine andere Relevanz gesellschaftlich \u2026 oder sagen wir so, in der Erkenntnis, dass sie gesellschaftlich relevanter sind als man bisher geglaubt hat."
  },
  {
    start: "00:27:27.401",
    end: "00:27:35.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also die Nerdigkeit, die diesem Fach viele Jahre und Jahrzehnte angehaftet hat, die f\u00e4llt jetzt gerade so ein bisschen ab und man kommt drauf,"
  },
  {
    start: "00:27:35.401",
    end: "00:27:44.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Informatik wird langsam zu so etwas wie, unser Dekan sagt immer, das Betriebssystem der Gesellschaft und da ist schon was dran."
  },
  {
    start: "00:27:44.601",
    end: "00:27:55.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also ich glaube, dass Informatik so etwas wird wie die Universalerkl\u00e4rungswissenschaft, so wie es die Physik vor 100 Jahren waren, wird es heute Informatik."
  },
  {
    start: "00:27:55.601",
    end: "00:28:02.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir k\u00f6nnen die meisten Dinge mit Informatik erkl\u00e4ren, mit Code, mit Simulationen."
  },
  {
    start: "00:28:02.001",
    end: "00:28:03.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Erkl\u00e4ren oder realisieren?"
  },
  {
    start: "00:28:03.701",
    end: "00:28:15.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Erkl\u00e4ren. Wir k\u00f6nnen viel von dem, was wir in der Gesellschaft beobachten zum Beispiel dadurch erkl\u00e4ren, dass wir auf die Interaktion zwischen Technologie und Menschen schauen"
  },
  {
    start: "00:28:15.201",
    end: "00:28:18.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und verstehen, was dort passiert."
  },
  {
    start: "00:28:18.501",
    end: "00:28:23.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also ich sage nicht, dass wir die Gesellschaften dieser Welt \u00fcber die gesamte Geschichte erkl\u00e4ren, sondern das, was heute passiert."
  },
  {
    start: "00:28:23.801",
    end: "00:28:25.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Zum Beispiel?"
  },
  {
    start: "00:28:25.301",
    end: "00:28:28.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Daf\u00fcr brauchen wir Informatik, um zu verstehen, was gerade passiert."
  },
  {
    start: "00:28:28.601",
    end: "00:28:31.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was kann man da zum Beispiel erkl\u00e4ren?"
  },
  {
    start: "00:28:31.501",
    end: "00:28:41.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      'Die vorhin angesprochenen Trackingnetzwerke, Big Data, Machine Learning, wie funktioniert dieser Mechanismus, der wieder zur\u00fcckkommt und uns "nudged"'
  },
  {
    start: "00:28:41.101",
    end: "00:28:51.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und dazu bringt, was wei\u00df ich, wenn wir Labour-Ansichten haben, nicht zur Wahl zu gehen oder nicht zur Abstimmung zu gehen."
  },
  {
    start: "00:28:51.001",
    end: "00:29:02.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Man erkl\u00e4rt es nicht mit Informatik, sondern man erkl\u00e4rt die Zusammenh\u00e4nge, die hier existieren, die einfach erkennen, dass diese Informatik schon Pr\u00e4senz hat bei unserer gesellschaftlichen Interaktion?"
  },
  {
    start: "00:29:02.301",
    end: "00:29:04.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "00:29:04.701",
    end: "00:29:17.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir haben eine Version dieser neuen Einf\u00fchrung in die Informatik in einer sehr, wie soll ich sagen, in der mitteleurop\u00e4ischen Wissenstradition verankert,"
  },
  {
    start: "00:29:17.901",
    end: "00:29:35.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo die Reflexion sehr hoch gehalten wird, wo die Lekt\u00fcre auch der Philosophie hochgehalten wird und haben es unter den Gesichtspunkt gestellt,"
  },
  {
    start: "00:29:35.101",
    end: "00:29:45.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was sind denn die verschiedenen Probleml\u00f6sungsbrillen, die wir in der Informatik aufsetzen, wenn wir irgendetwas sehen, was wir \u00e4ndern wollen?"
  },
  {
    start: "00:29:45.801",
    end: "00:29:52.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Was sind die Brillen der Probleml\u00f6sung, mit denen wir unsere Probleme l\u00f6sen?"
  },
  {
    start: "00:29:52.701",
    end: "00:29:59.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und nat\u00fcrlich ist coden eins dieser Brillen, aber nicht die einzige."
  },
  {
    start: "00:29:59.601",
    end: "00:30:13.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Mathematik ist eine andere dieser Brillen, Design ist eine weitere dieser Brillen und Wissenschaft, pure klassische empirische Wissenschaft ist eine weitere dieser Brillen."
  },
  {
    start: "00:30:13.601",
    end: "00:30:22.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, man muss die unabh\u00e4ngig voneinander auch verstehen k\u00f6nnen und sehen als etwas, was jeweils bestimmte Kompetenzen"
  },
  {
    start: "00:30:22.401",
    end: "00:30:30.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und bestimmte St\u00e4rken mit sich bringt, warum eignet sich diese Brille ganz besonders, um dieses Problem zu l\u00f6sen?"
  },
  {
    start: "00:30:30.901",
    end: "00:30:44.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber jeweils auch mit dunklen Stellen, mit schwarzen Flecken, mit blinden Flecken, mit Tunnel Vision, mit allen negativen Effekten von einer Brille, die ich mir aufsetze"
  },
  {
    start: "00:30:44.901",
    end: "00:30:49.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und die mir etwas anderes zeigt wie eine andere Brille."
  },
  {
    start: "00:30:49.201",
    end: "00:30:59.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "In diesem Kurs wird jetzt quasi versprochen einerseits Probleme von Computersystemen von unterschiedlichen Aspekten aus zu betrachten"
  },
  {
    start: "00:30:59.001",
    end: "00:31:14.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "und es wird auch betont, dass Computersysteme oder Computerscience an sich inh\u00e4rent sozial sei und sich eigentlich gar keine sozialen Aspekte mehr davon trennen lassen."
  },
  {
    start: "00:31:14.401",
    end: "00:31:22.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich glaube auch, dass das einer der wesentlichen Erkenntnisse der letzten Jahre ist, dass es eigentlich nichts gibt in der Informatik, was wir machen k\u00f6nnen,"
  },
  {
    start: "00:31:22.601",
    end: "00:31:29.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was nicht in irgendeiner Art und Weise fr\u00fcher oder sp\u00e4ter in der Gesellschaft landen wird."
  },
  {
    start: "00:31:29.801",
    end: "00:31:42.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also auch die innersten Steuerungsroutinen von selbstfahrenden Autos werden durch die Tatsache, dass diese Autos selbst fahren, gesellschaftsver\u00e4ndernd"
  },
  {
    start: "00:31:42.201",
    end: "00:31:48.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder sagen wir, in Interaktion mit gesellschaftlicher Ver\u00e4nderung existieren."
  },
  {
    start: "00:31:48.501",
    end: "00:31:59.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir haben keinen Bereich der Informatik mehr, in dem wir nicht auch dr\u00fcber nachdenken sollten, was das denn f\u00fcr Konsequenzen hat."
  },
  {
    start: "00:31:59.901",
    end: "00:32:03.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, also jede Maschinensteuerung hat Auswirkungen auf Arbeitspl\u00e4tze, wie man arbeitet etc.."
  },
  {
    start: "00:32:03.501",
    end: "00:32:05.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Zum Beispiel, ja."
  },
  {
    start: "00:32:05.301",
    end: "00:32:16.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber vielleicht noch, jeder innerste Kern einer Steuerung hat Auswirkungen darauf, wie die \u00e4u\u00dferen Schichten dieser Steuerung von anderen Leuten programmiert werden."
  },
  {
    start: "00:32:16.901",
    end: "00:32:25.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wenn ich mir jetzt eine Steuerung in so Schichten vorstelle, dann gibt es so diesen innersten Kern und die bietet Schnittstellen an, mit denen ich programmieren kann,"
  },
  {
    start: "00:32:25.101",
    end: "00:32:30.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und die k\u00f6nnen es erleichtern oder erschweren, eine sichere L\u00f6sung zum Beispiel zu machen."
  },
  {
    start: "00:32:30.101",
    end: "00:32:35.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also es ist nicht einmal nur Gesellschaft in dem Sinn, wo wir sagen, wir schauen jetzt zum Fenster raus und das sind nicht mehr wir,"
  },
  {
    start: "00:32:35.801",
    end: "00:32:48.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wir sind ein Teil der Gesellschaft und in diesem Sinne sind auch wir auf beiden Seiten dieser Waage zu finden, wir sind auf der technischen und der gesellschaftlichen Seite zu finden"
  },
  {
    start: "00:32:48.501",
    end: "00:32:53.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und da h\u00f6rt es dann pl\u00f6tzlich auf, dass diese Unterscheidung einen Sinn ergibt."
  },
  {
    start: "00:32:53.801",
    end: "00:33:00.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir sind ein Amalgam aus Technologie und Gesellschaft geworden und wir m\u00fcssen uns mit dem als solches auseinandersetzen."
  },
  {
    start: "00:33:00.201",
    end: "00:33:15.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Genau, ihr wollt, dass die Studenten hier diese Problematiken kritisch reflektieren und es steht das Versprechen im Raum, dass intellektuelle Werkzeuge ausgebildet werden sollen,"
  },
  {
    start: "00:33:15.201",
    end: "00:33:19.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "um alles als Teil von etwas gr\u00f6\u00dferem anzusehen."
  },
  {
    start: "00:33:19.301",
    end: "00:33:28.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Was f\u00fcr intellektuelle Werkzeuge sollen denn hier geschaffen werden?"
  },
  {
    start: "00:33:28.501",
    end: "00:33:42.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Naja, also beispielsweise ein Verst\u00e4ndnis davon, was Wissenschaft denn wirklich ist, wo wir herkommen vor der Wissenschaft und wie Wissenschaft unsere Gesellschaft"
  },
  {
    start: "00:33:42.801",
    end: "00:33:52.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aus einer vorwissenschaftlichen Zeit in eine Zeit, wo Wissenschaft das Instrument zur Schaffung von Erkenntnis war."
  },
  {
    start: "00:33:52.301",
    end: "00:34:00.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber auch wo diese wissenschaftlichen Herangehensweisen ihre Grenzen haben."
  },
  {
    start: "00:34:00.401",
    end: "00:34:10.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also dass wir, was ein richtiges Cockpit f\u00fcr einen Piloten in einem Flugzeug ist, wenn du vorhin das Beispiel gebracht hast, nicht unbedingt nur wissenschaftlich ableiten k\u00f6nnen,"
  },
  {
    start: "00:34:10.301",
    end: "00:34:12.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "sondern dass da andere Fragen auch eine Rolle spielen."
  },
  {
    start: "00:34:12.801",
    end: "00:34:28.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, dass, wenn wir diese, in diesem Sinn w\u00fcrde ich diese Brillen, die wir da vorstellen, als die Werkzeuge sehen, als die Denkwerkzeuge."
  },
  {
    start: "00:34:28.101",
    end: "00:34:39.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir setzen uns eine Brille auf, um die Welt wissenschaftlich zu betrachten und sind uns dessen bewusst, dass diese Sichtweise Grenzen und Einschr\u00e4nkungen hat."
  },
  {
    start: "00:34:39.401",
    end: "00:34:53.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Es ist nicht umsonst so, dass viele Naturwissenschaftler und auch die Physiker oder so enorme Probleme damit haben, den Wert von Sozialwissenschaften anzuerkennen."
  },
  {
    start: "00:34:53.401",
    end: "00:35:00.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, dass das riesige Probleme schafft, nicht nur akademisch, sondern auch in der Welt."
  },
  {
    start: "00:35:00.901",
    end: "00:35:14.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn wir es schaffen, dass unsere Studierende verstehen, dass es zum Beispiel verschiedene Auspr\u00e4gungen von Wissenschaft gibt, die eventuell vielleicht nicht aufeinander runterschauen sollten,"
  },
  {
    start: "00:35:14.001",
    end: "00:35:17.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dann glaube ich, dass wir damit schon etwas bewirken k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:35:17.901",
    end: "00:35:27.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Psychologie, Philosophie, alles solche Felder, die, glaube ich, bei der Bewertung dieser Faktoren ganz sch\u00f6n behilflich sein k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:35:27.601",
    end: "00:35:40.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Absolut, ja nat\u00fcrlich. Also ich glaube, wenn man in die Geschichte dieses Arbeitsbereichs, wo ich hier bin, schaut, dann findet man die breitest aufgestellte interdisziplin\u00e4re Zusammensetzung,"
  },
  {
    start: "00:35:40.301",
    end: "00:35:43.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die es an der TU an einem Institut gibt."
  },
  {
    start: "00:35:43.501",
    end: "00:35:47.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Wie dr\u00fcckt sich das konkret aus?"
  },
  {
    start: "00:35:47.301",
    end: "00:36:00.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Eine Kollegin, die einen Doktor in Psychologie hat, ein ehemaliger Kollege, der letztes Jahr in Pension gegangen ist, der seinen Doktor in Politologie hatte."
  },
  {
    start: "00:36:00.401",
    end: "00:36:06.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ein Kollege, der seinen Doktor in Soziologie und Kinderpsychologie hatte."
  },
  {
    start: "00:36:06.101",
    end: "00:36:07.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Die alle hier in der Informatik dann angedockt sind?"
  },
  {
    start: "00:36:07.201",
    end: "00:36:10.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Die alle hier in der Informatik gearbeitet haben."
  },
  {
    start: "00:36:10.801",
    end: "00:36:21.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und ist das jetzt nur innerhalb der Informatik oder gibt es auch konkret mit den anderen Fakult\u00e4ten an dieser Uni oder an anderen Unis in Wien jetzt konkrete Zusammenarbeit auch?"
  },
  {
    start: "00:36:21.601",
    end: "00:36:30.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja nat\u00fcrlich. Also nachdem einige der Leute, die bei uns arbeiten, eher fachfremd sind, finden die mehr Kontakte nach au\u00dfen wie nach innen."
  },
  {
    start: "00:36:30.001",
    end: "00:36:40.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ich glaube, das ist \u00fcberhaupt eine der Absurdit\u00e4ten unseres heutigen akademischen Betriebs, dass der Kontakt zu Forschenden mit der Entfernung an Wert zunimmt."
  },
  {
    start: "00:36:40.001",
    end: "00:36:47.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wenn ich sagen kann, ich habe einen Kollegen in Stanford, mit dem ich ein Projekt mache, dann kriegen alle gro\u00dfe Augen"
  },
  {
    start: "00:36:47.601",
    end: "00:36:57.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und wenn jemand sagt, ich arbeite mit dem Kollegen eine T\u00fcr weiter zusammen an einem unglaublich tollen Projekt, dann g\u00e4hnen sie."
  },
  {
    start: "00:36:57.301",
    end: "00:36:59.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Obwohl das eigentlich viel reizvoller ist, weil es halt interdisziplin\u00e4r ist."
  },
  {
    start: "00:36:59.401",
    end: "00:37:04.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, also es gibt da so eine Art von Uncanny Valley innerhalb der Universit\u00e4t."
  },
  {
    start: "00:37:04.801",
    end: "00:37:10.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist ein bisschen verp\u00f6nt, hier zu viele Kooperationen zu machen."
  },
  {
    start: "00:37:10.301",
    end: "00:37:12.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ich wei\u00df auch nicht warum, es ist wirklich absurd."
  },
  {
    start: "00:37:12.601",
    end: "00:37:17.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber nat\u00fcrlich haben wir gute Kolleginnen und Kollegen an der Uni Wien."
  },
  {
    start: "00:37:17.501",
    end: "00:37:27.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben Leute an der Med-Uni, also wir haben Kooperationen quer durch die Disziplinen."
  },
  {
    start: "00:37:27.201",
    end: "00:37:31.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Dieser Kurs ist jetzt aufgeteilt in so zehn Gruppen."
  },
  {
    start: "00:37:31.601",
    end: "00:37:41.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ich z\u00e4hle das mal kurz auf, weil ich finde das allein von seiner Struktur her schon ganz bemerkenswert, also diese zehn Wege des Denkens, des Thinkings,"
  },
  {
    start: "00:37:41.801",
    end: "00:37:47.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "ich habe jetzt hier nur die englische Liste, ich wei\u00df gar nicht, wie es immer konkret eingedeutscht wurde."
  },
  {
    start: "00:37:47.101",
    end: "00:37:47.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Pre-scientific Thinking haben wir schon kurz angerissen."
  },
  {
    start: "00:37:47.901",
    end: "00:37:58.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Scientific Thinking, Mathematical Thinking, Computational Thinking, soweit klingt das alles noch sehr klassisch und informatisch,"
  },
  {
    start: "00:37:58.901",
    end: "00:38:10.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "geht dann aber weiter mit Design Thinking, Critical Thinking, Creative Letteral Thinking, Responsable Thinking, Economical Thinking und \u00dcberraschung, Criminal Thinking."
  },
  {
    start: "00:38:10.701",
    end: "00:38:19.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Vielleicht k\u00f6nnen wir da mal so durchmarschieren, weil mich w\u00fcrde mal das interessieren, was da eigentlich so dahintersteckt, auch vielleicht, also nicht nur in der Struktur,"
  },
  {
    start: "00:38:19.401",
    end: "00:38:23.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "sondern auch in der Reihenfolge."
  },
  {
    start: "00:38:23.201",
    end: "00:38:31.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also es f\u00e4ngt mit dem Pre-scientific Thinking an, sprich, es wird zun\u00e4chst einmal vermittelt, wie gedacht wurde, bevor es die wissenschaftliche Methode gab?"
  },
  {
    start: "00:38:31.601",
    end: "00:38:33.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also vielleicht Vorbemerkung."
  },
  {
    start: "00:38:33.701",
    end: "00:38:34.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "00:38:34.401",
    end: "00:38:42.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir sagen immer, es ist neun plus eins, Pre-scientific Thinking ist nichts, das wir als ein aktives Werkzeug der Auseinandersetzung mit der Welt vermitteln wollen."
  },
  {
    start: "00:38:42.701",
    end: "00:38:45.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, aber man muss es ja mal kennenlernen, weil quasi Geschichte ist immer Teil davon."
  },
  {
    start: "00:38:45.801",
    end: "00:38:55.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau. Und man k\u00f6nnte es nat\u00fcrlich rechtfertigen als die ersten 15 Minuten Scientific Thinking, aber wenn man beginnt, sich damit auseinanderzusetzen,"
  },
  {
    start: "00:38:55.801",
    end: "00:39:02.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dann findet man dort drinnen Dinge, die wirklich gewaltig an die heutige Zeit erinnern."
  },
  {
    start: "00:39:02.401",
    end: "00:39:13.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also beispielsweise, also wir haben ja dieses popul\u00e4r kulturell vermittelte Bild von Alchemie als die Suche nach dem Stein der Weisen, der jedes Material in Gold verwandelt"
  },
  {
    start: "00:39:13.301",
    end: "00:39:27.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder meinetwegen Blei in Gold verwandelt, aber in Wirklichkeit war ein guter Teil der Alchimisten so was wie Pharmazeuten und Chemiker nur vor der Wissenschaft."
  },
  {
    start: "00:39:27.501",
    end: "00:39:34.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und viele davon haben redlich und anst\u00e4ndig gearbeitet und haben ganz erstaunliche Dinge hervorgebracht."
  },
  {
    start: "00:39:34.101",
    end: "00:39:43.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Porzellan ist eine Erfindung oder sagen wir eine Rekonstruktion einer asiatischen Erfindung aus der vorwissenschaftlichen Zeit."
  },
  {
    start: "00:39:43.901",
    end: "00:39:54.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Schie\u00dfpulver ist aus der vorwissenschaftlichen Zeit, also da gab es Dinge, die hier passiert und entwickelt sind, ohne dass wir dieses ausgekl\u00fcgelte System von"
  },
  {
    start: "00:39:54.001",
    end: "00:39:56.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Standing on the Shoulders of Giants und all das hatten."
  },
  {
    start: "00:39:56.701",
    end: "00:40:02.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Kepler, Newton, die haben sich alle als Alchemisten verstanden."
  },
  {
    start: "00:40:02.201",
    end: "00:40:14.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wenn man die Beschreibung der Gravitationsgesetze durch Newton liest, dann findet man alchemische Beschreibungsstrukturen und -muster."
  },
  {
    start: "00:40:14.001",
    end: "00:40:26.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also das war nicht alles nur Wahnsinn und Glauben an au\u00dferweltliche Einfl\u00fcsse und Wesen oder so was, sondern da steckt schon Methode drin."
  },
  {
    start: "00:40:26.501",
    end: "00:40:35.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber warum haben die es nicht geschafft, diese Umw\u00e4lzung des Wissens zu schaffen, die 100-150 Jahre sp\u00e4ter passiert ist?"
  },
  {
    start: "00:40:35.201",
    end: "00:40:40.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ein wesentlicher Punkt war, dass es dieses Offenheitsgrundprinzip nicht gab."
  },
  {
    start: "00:40:40.001",
    end: "00:40:41.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also man hat nicht dar\u00fcber gesprochen."
  },
  {
    start: "00:40:41.701",
    end: "00:40:51.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ein Alchemist hatte seine Adepten und die waren eingeschworen auf Geheimhaltung, sie waren ja auch bezahlt von Gro\u00dfb\u00fcrgertum oder Adel"
  },
  {
    start: "00:40:51.901",
    end: "00:40:55.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "zu deren entweder Unterhaltung oder Bereicherung."
  },
  {
    start: "00:40:55.401",
    end: "00:41:06.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wenn man die Geschichte des Porzellans in Europa nachverfolgt, da hat der Edmund de Waal ein gro\u00dfartiges Buch geschrieben, der Titel f\u00e4llt mir gerade nicht ein,"
  },
  {
    start: "00:41:06.301",
    end: "00:41:26.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      'das hei\u00dft vielleicht "die wei\u00dfe Stra\u00dfe", wo er das nachvollzieht, wie das passiert ist, dass dieses Porzellan hier als etwas, was als Artefakt aus Asien gekommen ist, nachgemacht wurde.'
  },
  {
    start: "00:41:26.301",
    end: "00:41:35.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und da haben sich die Adeligen gegenseitig die Alchemisten entf\u00fchrt und eingekerkert."
  },
  {
    start: "00:41:35.001",
    end: "00:41:41.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und hier kommen wir schon dazu, dass man \u00fcberraschende Parallelen finden kann, wenn man dar\u00fcber nachdenkt, dass es gewisse Wissenschaftsfelder gibt,"
  },
  {
    start: "00:41:41.201",
    end: "00:41:50.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wir haben \u00fcber Machinelearning schon geredet oder AI, wo vielleicht nicht entf\u00fchrt und eingekerkert, aber abgeworben wird."
  },
  {
    start: "00:41:50.501",
    end: "00:42:00.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir hatten schon Leute, die sich nach Academia beworben haben, weil sie gesagt haben, dort wo sie jetzt arbeiten d\u00fcrfen sie nicht publizieren und sie finden das schrecklich."
  },
  {
    start: "00:42:00.401",
    end: "00:42:09.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Alles, was sie schreiben und publizieren, muss durch drei Abteilungen, die pr\u00fcfen, ob hier Firmengeheimnisse oder Unique Proporsitions, was wei\u00df ich, verraten werden."
  },
  {
    start: "00:42:09.701",
    end: "00:42:13.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das, was dann am Schluss als Paper rauskommt, ist eigentlich nicht mehr interessant."
  },
  {
    start: "00:42:13.801",
    end: "00:42:24.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir haben eine Situation, wo sich in manchen Bereichen der Wissenschaft solche alchemischen Ecken der wechselseitigen Geheimhaltung ergeben haben"
  },
  {
    start: "00:42:24.501",
    end: "00:42:32.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und wer wei\u00df wie weit wir w\u00e4ren in der AI heute, wenn nicht zehn Firmen auf allen gro\u00dfen AI-Forschern der Welt sitzen w\u00fcrden."
  },
  {
    start: "00:42:32.801",
    end: "00:42:42.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Tats\u00e4chlich kann ich sagen, es ist enorm schwer geworden, in diesem Bereich jemand akademisch zu berufen, der wirkliche Qualit\u00e4ten hat, weil die Firmen zahlen das zehnfache,"
  },
  {
    start: "00:42:42.401",
    end: "00:42:47.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "wenn man gut ist und der Versuchung ist schwer zu widerstehen."
  },
  {
    start: "00:42:47.301",
    end: "00:42:56.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und da finde ich es spannend, wenn man sich ein bisschen in dieses alchemische Ding hineinversetzt, dann auch zu sehen, dass das bedeutet, dass alle dieselben Fehler immer wieder machen m\u00fcssen."
  },
  {
    start: "00:42:56.501",
    end: "00:43:00.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Weil man nicht voneinander lernen kann."
  },
  {
    start: "00:43:00.001",
    end: "00:43:05.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Dass oft das Wissen in kodierter Form niedergeschrieben wurde."
  },
  {
    start: "00:43:05.101",
    end: "00:43:12.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir wissen alle, Leonardo hat seine Sachen in Geheimschrift, in Spiegelgeheimschrift aufgeschrieben und heute verschl\u00fcsseln wir unsere Festplatten, damit nur ja nichts."
  },
  {
    start: "00:43:12.501",
    end: "00:43:20.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also da gibt es so viele Parallelen zwischen der kommerzialisierten Forschung und der zunehmend kommerzialisierten Forschung in manchen Bereichen der Informatik,"
  },
  {
    start: "00:43:20.901",
    end: "00:43:24.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und der alchemischen Zeit, dass es geht scarry ist."
  },
  {
    start: "00:43:24.201",
    end: "00:43:26.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Der Schutz von Erfindungen durch Patent."
  },
  {
    start: "00:43:26.201",
    end: "00:43:35.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich finde, akademisches Patentieren geh\u00f6rt zu den schlimmsten Dingen, die uns an Universit\u00e4ten je eingefallen sind und die der Staat je erlaubt hat."
  },
  {
    start: "00:43:35.201",
    end: "00:43:48.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und patentieren ist eine Form des systematischen Geheimhaltens oder des systematischen Schutzes vor voneinander Lernen und daher ist es eine ganz schreckliche Idee."
  },
  {
    start: "00:43:48.401",
    end: "00:43:54.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Aber es ist irgendwie wie bei den Alchemisten."
  },
  {
    start: "00:43:54.701",
    end: "00:44:03.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Kommen wir zu Teil zwei, was ja das \u00dcberkommen dieser Zeit repr\u00e4sentieren soll, also das Scientific Thinking."
  },
  {
    start: "00:44:03.601",
    end: "00:44:12.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das l\u00e4sst sich ja mehr oder weniger jetzt aus dem Gesagten auch schon ableiten, die wissenschaftliche Methode, aber es geht nicht darum, das zu glorifizieren, nehme ich mal an."
  },
  {
    start: "00:44:12.601",
    end: "00:44:13.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "\u00dcberhaupt nicht."
  },
  {
    start: "00:44:13.601",
    end: "00:44:19.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Vielleicht sage ich jetzt zum \u00dcbergang dazu, wenn wir haben immer versucht kleine Br\u00fccken zu bauen zwischen den verschiedenen Kapiteln"
  },
  {
    start: "00:44:19.201",
    end: "00:44:25.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und die Br\u00fccke zwischen vorwissenschaftlich und wissenschaftlichen Denken ist, dass man tats\u00e4chlich zeigen kann, dass die Sp\u00e4talchemisten,"
  },
  {
    start: "00:44:25.501",
    end: "00:44:34.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "nennen wir sie mal so, sich gegen diesen Geheimhaltungsdrang gewehrt haben und gefordert haben, dass sie miteinander reden k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:44:34.501",
    end: "00:44:38.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Vielleicht sage ich noch ein ganz kleines Bonmot aus der Alchemie."
  },
  {
    start: "00:44:38.101",
    end: "00:44:49.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Tatsache, dass wir bis heute streiten, ob Newton oder Leibniz die Differenzialrechnung als erstes beschrieben hat, kommt genau deswegen, weil das alles geheim war."
  },
  {
    start: "00:44:49.501",
    end: "00:44:57.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und der Leibniz war einer, der es hingeschrieben hat und der Newton war jemand, der es nur geheim hingeschrieben und ins Regal gelegt hat, damit es nur ja niemand sieht."
  },
  {
    start: "00:44:57.301",
    end: "00:45:01.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und heute wird behauptet, Newton hat es zuerst aufgeschrieben und ins Regal gelegt."
  },
  {
    start: "00:45:01.301",
    end: "00:45:14.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Leibniz hat es sp\u00e4ter geschrieben und ver\u00f6ffentlicht, also der Konflikt kommt genau aus dieser idiotischen niemand darf wissen was ich mache."
  },
  {
    start: "00:45:14.301",
    end: "00:45:27.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und jetzt kann man sehen, dass die ersten wissenschaftlichen Gesellschaften in England, in Frankreich fordern, dass die Wissenschaft, Wissenschaftstreibende"
  },
  {
    start: "00:45:27.701",
    end: "00:45:31.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "untereinander Austausch pflegen d\u00fcrfen, weil sie wissen, dass sie dadurch weiterkommen."
  },
  {
    start: "00:45:31.601",
    end: "00:45:38.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da kommt nat\u00fcrlich dazu, dass man dann pl\u00f6tzlich auch drauf kommt, was sind tragbare \u2026"
  },
  {
    start: "00:45:38.301",
    end: "00:45:44.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "also dass, wenn man sich austauscht, dass man Methoden braucht, wo alle dasselbe machen k\u00f6nnen und dann kommt auch dasselbe heraus."
  },
  {
    start: "00:45:44.901",
    end: "00:45:56.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Weil wenn man darauf beruht, dass man das an diesem einen Teich macht wegen der Strahlung dort, dann ist das nichts nachvollziehbares,"
  },
  {
    start: "00:45:56.701",
    end: "00:46:04.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber es gibt eben Dinge, die nachvollziehbar sind und auf die Art und Weise kommt also aus diesem wir wollen miteinander reden folgt eigentlich alles andere logisch."
  },
  {
    start: "00:46:04.301",
    end: "00:46:07.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Standards, Ma\u00dfeinheiten."
  },
  {
    start: "00:46:07.001",
    end: "00:46:19.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja genau, Ma\u00dfeinheiten, aber auch die Aberkennung des Subjektiven als etwas relevantes in der Wissenschaft."
  },
  {
    start: "00:46:19.301",
    end: "00:46:27.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn ich etwas beobachte, dann hei\u00dft das gar nichts, das muss messbar sein, sonst ist es nicht da."
  },
  {
    start: "00:46:27.101",
    end: "00:46:40.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aus dem heraus kann man dann zeigen, wie also Inquiry, ich sage es jetzt auch auf Englisch, als eine Form der Befragung der Welt sich als eine Methode herausstellt,"
  },
  {
    start: "00:46:40.501",
    end: "00:46:50.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die also \u00fcber das traditionelle, also die in der traditionellen Wissenschaft nicht Experiment mit der These und dem Experiment und dann Best\u00e4tigung oder Widerlegung drinnen,"
  },
  {
    start: "00:46:50.801",
    end: "00:46:59.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "ist aber auch in anderen Formen wissenschaftlichen Arbeitens vorkommt, zum Beispiel im Design-Based Research ist die Inquiry Genau so ein wichtiger Punkt,"
  },
  {
    start: "00:46:59.101",
    end: "00:47:05.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "nur unter anderen Rahmenbedingungen."
  },
  {
    start: "00:47:05.301",
    end: "00:47:10.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das ist der \u00dcbergang sozusagen zum Scientific Thinking."
  },
  {
    start: "00:47:10.601",
    end: "00:47:18.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also es geht letztlich nat\u00fcrlich darum, auch diese Methode mal zu verinnerlichen, weil ich denke, das ist jetzt auch nicht unbedingt jetzt jedem klar, der in die Informatik reimgeschwappt kommt."
  },
  {
    start: "00:47:18.001",
    end: "00:47:30.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, und auch anzuerkennen, dass wissenschaftliche, also auch zu erkennen, dass wissenschaftliche Erkenntnisse nichts anderes sind als wissenschaftliche Erkenntnisse,"
  },
  {
    start: "00:47:30.501",
    end: "00:47:37.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "deswegen auch keine Wahrheiten, sondern etwas, von dem man jetzt eben meint, dass es so ist, bis es widerlegt ist."
  },
  {
    start: "00:47:37.201",
    end: "00:47:44.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber es gibt eben so viel Best\u00e4tigung, dass wir uns darauf geeinigt haben, dass es jetzt so ist."
  },
  {
    start: "00:47:44.201",
    end: "00:48:00.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dass auch diese wissenschaftliche Sichtweise auf die Welt nicht alle Aspekte unseres Daseins und unseres Lebens abdecken kann, weil es da Unbestimmtheit gibt,"
  },
  {
    start: "00:48:00.401",
    end: "00:48:09.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "weil es da Unsicherheiten gibt, die weit \u00fcber das hinausgehen, was man durch diese traditionelle wissenschaftliche Sichtweise eingrenzen kann."
  },
  {
    start: "00:48:09.901",
    end: "00:48:15.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was ist dann die Br\u00fccke zum mathematischen Denken?"
  },
  {
    start: "00:48:15.201",
    end: "00:48:18.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Dem dritten Teil?"
  },
  {
    start: "00:48:18.901",
    end: "00:48:28.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Der Woody Allen hat klassisch gesagt, ich m\u00f6chte keinem Club angeh\u00f6ren, der mich als Mitglied nimmt."
  },
  {
    start: "00:48:28.401",
    end: "00:48:28.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "/lacht/"
  },
  {
    start: "00:48:28.601",
    end: "00:48:31.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Kennen wir alle."
  },
  {
    start: "00:48:31.201",
    end: "00:48:31.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "00:48:31.901",
    end: "00:48:43.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn man in der Mathematik zur\u00fcckschaut, dann findet man genau dieselbe Aussage mathematisch formuliert, es kann keine Menge geben, die alle Mengen beinhaltet,"
  },
  {
    start: "00:48:43.101",
    end: "00:48:50.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die sich selber als Teilmengen haben oder so \u00e4hnlich."
  },
  {
    start: "00:48:50.201",
    end: "00:48:54.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das klang jetzt auf jeden Fall schlau genug."
  },
  {
    start: "00:48:54.001",
    end: "00:49:06.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja. Also das war so ungef\u00e4hr die Geburtsstunde der modernen Mathematik, wer war denn das, jetzt kommt der Punkt, wo ich nicht mehr wei\u00df, wer was gesagt hat,"
  },
  {
    start: "00:49:06.101",
    end: "00:49:14.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Bertrand Russel, der hat das formuliert dieses Paradox einer Menge, die es nicht geben kann durch die Art wie sie definiert ist."
  },
  {
    start: "00:49:14.501",
    end: "00:49:23.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und die Mathematik damals, die das Gef\u00fchl hatte, sie kann alles beschreiben, sie kann die gesamte Welt beschreibe."
  },
  {
    start: "00:49:23.001",
    end: "00:49:29.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir werden an einem Punkt ankommen, wo wir eine Formel haben, die riesig und komplex ist, aber die alles beschreibt, was jemals passieren kann,"
  },
  {
    start: "00:49:29.101",
    end: "00:49:39.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was ja dann auch sehr zum Unwohlsein vieler diese Frage der Unsicherheit und des freien Willens pl\u00f6tzlich gestellt hat."
  },
  {
    start: "00:49:39.801",
    end: "00:49:55.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dann ist Mathematik entstanden als etwas, was nicht dazu da war, rechnerisch zu Ergebnissen zu kommen, sondern sich mathematisch mit der Welt auseinanderzusetzen."
  },
  {
    start: "00:49:55.801",
    end: "00:50:06.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und nat\u00fcrlich hat die Mathematik ihre eigenen Fragestellungen Probleme, die sich genau in diesem Paradox von Bertrand Russel sch\u00f6n sichtbar machen."
  },
  {
    start: "00:50:06.401",
    end: "00:50:19.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber als Werkzeug, als diese Brille, die wir der Mathematik aufsetzen, bekommen wir mit der Mathematik vor allem einen Benefit und das ist, dass wir beweisen k\u00f6nnen,"
  },
  {
    start: "00:50:19.001",
    end: "00:50:23.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dass etwas tats\u00e4chlich stimmt."
  },
  {
    start: "00:50:23.401",
    end: "00:50:30.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Drum war es auch wichtig, in der Wissenschaft zu sehen, dass ein Experiment, das gelingt, kein Beweis ist daf\u00fcr, dass etwas auf eine bestimmte Art ist,"
  },
  {
    start: "00:50:30.201",
    end: "00:50:35.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "sondern nur ein Experiment, das misslingt, ein Beweis daf\u00fcr ist, dass es so nicht sein kann."
  },
  {
    start: "00:50:35.201",
    end: "00:50:42.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber wenn wir etwas mathematisch beschreiben, dann k\u00f6nnen wir unter Umst\u00e4nden bestimmte Dinge beweisen."
  },
  {
    start: "00:50:42.001",
    end: "00:50:48.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn wir einen mathematischen Satz haben, k\u00f6nnen wir damit so lange herumspielen, bis unten drunter steht, der stimmt oder der ist falsch."
  },
  {
    start: "00:50:48.901",
    end: "00:50:56.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und in der Verifizierung in der Informatik spielt das eine ganz gro\u00dfe Rolle."
  },
  {
    start: "00:50:56.601",
    end: "00:51:02.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Verifizierung sind mathematische Methoden, wo wir zeigen wollen, dass ein St\u00fcck Code das tut, was behauptet wird, das es tut."
  },
  {
    start: "00:51:02.901",
    end: "00:51:07.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und wenn man das gut macht, kann man das zeigen."
  },
  {
    start: "00:51:07.201",
    end: "00:51:15.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn die technischen Informatiker bei uns kleine Schaltungen bauen, die bestimmte Steuerungsaufgaben \u00fcbernehmen, dann ist es denen ganz wichtig, dass sie bewiesen haben,"
  },
  {
    start: "00:51:15.401",
    end: "00:51:19.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dass diese Schaltung das auch tats\u00e4chlich tut."
  },
  {
    start: "00:51:19.401",
    end: "00:51:23.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und es gibt kein anderes Werkzeug als die Mathematik, um etwas zu beweisen."
  },
  {
    start: "00:51:23.101",
    end: "00:51:35.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Der Preis, den man daf\u00fcr bezahlt, ist, dass wir nur einen winzig kleinen Teil der Wirklichkeit tats\u00e4chlich mit Mathematik beschreiben k\u00f6nnen"
  },
  {
    start: "00:51:35.501",
    end: "00:51:38.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und dass wir daher auch ganz winzige Teile der Welt nur beweisen k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:51:38.801",
    end: "00:51:51.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also das war fr\u00fcher oder sp\u00e4ter dann die Einsicht, dass diese Vorstellung davon, dass wir die gesamte Welt mathematisch abbilden k\u00f6nnen und daher berechnen k\u00f6nnen, dass die nicht standh\u00e4lt."
  },
  {
    start: "00:51:51.801",
    end: "00:52:03.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Dass die Welt aus vielen Dingen besteht, die sich einer Berechnung entziehen, einer Berechenbarkeit entziehen und daher auch diesen sch\u00f6nen Vorteil der Mathematik etwas zu beweisen."
  },
  {
    start: "00:52:03.201",
    end: "00:52:12.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also die Moral der Geschichte hier ist sehr wertvoll, aber auch nicht das Mittel, um alles beweisen zu k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:52:12.201",
    end: "00:52:25.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Naja, wie schon jede dieser Brillen auch sein wird, ein wunderbares Werkzeug f\u00fcr einen bestimmten Teil, aber damit noch nicht das allumfassende richtige Werkzeug f\u00fcr alles."
  },
  {
    start: "00:52:25.801",
    end: "00:52:37.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also es gibt Ecken in der Mathematik, wir verstehen unsere Lehrveranstaltung auch ein bisschen als eine Art von, wir helfen euch dabei, im Kopf Regale zu bauen,"
  },
  {
    start: "00:52:37.801",
    end: "00:52:43.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo ihr das, was sp\u00e4ter im Studium kommt, schon an die richtigen Stellen legen k\u00f6nnt."
  },
  {
    start: "00:52:43.201",
    end: "00:52:49.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und diese Erkl\u00e4rung der Mathematik als diese eine \u2026"
  },
  {
    start: "00:52:49.601",
    end: "00:52:58.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Es gibt ja auch den Teil der Mathematik der Rechnen ist, diese ganzen Matrizengeschichten und in der grafischen Datenverarbeitung ganz wichtig und so,"
  },
  {
    start: "00:52:58.201",
    end: "00:53:03.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber es gibt einen gro\u00dfen Teil der Informatik, der die Mathematik genau wegen dieser Beweisbarkeit sch\u00e4tzt."
  },
  {
    start: "00:53:03.401",
    end: "00:53:08.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist der Grund daf\u00fcr, warum wir so viel Algebra in der Mathematik im Studium haben."
  },
  {
    start: "00:53:08.601",
    end: "00:53:21.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Warum die Studierenden gerade am Beginn des Studiums Stunden und Stunden damit verbringen Beweise zu f\u00fchren und Mathematik zu lernen f\u00fcr Pr\u00fcfungen und Tests und so weiter."
  },
  {
    start: "00:53:21.301",
    end: "00:53:24.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dieser Teil soll das ein bisschen erkl\u00e4ren, warum das wichtig ist."
  },
  {
    start: "00:53:24.401",
    end: "00:53:29.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und dabei helfen sozusagen, diese schwierige Phase auch zu \u00fcbergehen."
  },
  {
    start: "00:53:29.201",
    end: "00:53:37.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Weil ich kenne eine Menge Leute, deren Auseinandersetzung mit Informatik an der Stelle dann eigentlich auch schon beendet war, weil sie sich dachten, nein ich will eigentlich nur programmieren."
  },
  {
    start: "00:53:37.501",
    end: "00:53:41.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja genau, aber das ist wie mit dem Rechnen und der Mathematik."
  },
  {
    start: "00:53:41.401",
    end: "00:53:44.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Wenn jemand nur rechnen will, soll man nicht Mathematik studieren."
  },
  {
    start: "00:53:44.401",
    end: "00:53:47.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn man nur programmieren will, ist Informatik auch nicht das richtige"
  },
  {
    start: "00:53:47.801",
    end: "00:53:48.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Braucht man das auch nicht."
  },
  {
    start: "00:53:48.601",
    end: "00:53:56.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber es ist ein bisschen sinnstiftend und ich glaube, dieses sinnstiftende Element ist das, was ich als dieses Regalbauen im Kopf bezeichne,"
  },
  {
    start: "00:53:56.401",
    end: "00:54:06.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo wir versuchen den Leuten Strukturen mitzugeben, die ihnen dann helfen selber etwas nachzuliefern, was die Lehre oft nicht kann, n\u00e4mlich zu erkl\u00e4ren, warum das da ist"
  },
  {
    start: "00:54:06.801",
    end: "00:54:10.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und wo die St\u00e4rken und Grenzen davon sind."
  },
  {
    start: "00:54:10.601",
    end: "00:54:23.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das n\u00e4chste Regal d\u00fcrfte dann relativ gro\u00df sein, Computational Thinking scheint ja alles zu repr\u00e4sentieren, wof\u00fcr eigentlich die Informatik steht."
  },
  {
    start: "00:54:23.601",
    end: "00:54:33.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist ja der Grund, warum das alles in Englisch ist, weil mit dem Computationalem Denken und diesem Stolperstein dem sprachlichen habe ich keine Lust mich st\u00e4ndig auseinanderzusetzen."
  },
  {
    start: "00:54:33.401",
    end: "00:54:39.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und drum hei\u00dfen auch in der deutschen Versionen alle Denkweisen mit ihrem englischen Namen, weil wir \u2026"
  },
  {
    start: "00:54:39.701",
    end: "00:54:46.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wissenschaftliches Denken ist einfach, aber computationales Denken das tut ja dem Mikrofon schon fast weh, ich sehe, wie es ausschl\u00e4gt."
  },
  {
    start: "00:54:46.301",
    end: "00:54:50.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Auch mit rechnerisch oder so, dann ist man gleich wieder bei der Mathematik."
  },
  {
    start: "00:54:50.901",
    end: "00:54:53.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Nein, nein, das ist ja ein relativ neuer Begriff."
  },
  {
    start: "00:54:53.001",
    end: "00:54:58.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Jeannette Wing hat den vor, ich wei\u00df nicht, 15 Jahren beschrieben oder so."
  },
  {
    start: "00:54:58.601",
    end: "00:55:06.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube aber, dass da etwas dahinter steckt, was man eigentlich schon \u2026 nein, wie soll ich sagen."
  },
  {
    start: "00:55:06.401",
    end: "00:55:11.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Was man sich intuitiv erarbeitet, aber noch nicht bewusst reflektiert hat, wenn man viel programmiert hat."
  },
  {
    start: "00:55:11.801",
    end: "00:55:21.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist das, weil man wei\u00df, dass man einen Computer hat, um ein Problem zu l\u00f6sen, dass man dann andere L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten sieht."
  },
  {
    start: "00:55:21.001",
    end: "00:55:23.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Andere als was?"
  },
  {
    start: "00:55:23.001",
    end: "00:55:27.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Andere als jemand, der keinen Computer zur Verf\u00fcgung hat."
  },
  {
    start: "00:55:27.101",
    end: "00:55:29.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Nehmen wir die Gensequenzierung."
  },
  {
    start: "00:55:29.701",
    end: "00:55:35.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Irgendwann einmal hat jemand ein Gensequenzierungsverfahren entwickelt."
  },
  {
    start: "00:55:35.201",
    end: "00:55:45.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also man kann Genstr\u00e4nge nur kurze St\u00fccke sequenziellen, an irgendwelchen technischen Grenzen liegt das, an irgendwelchen Einschr\u00e4nkungen des Equipments,"
  },
  {
    start: "00:55:45.201",
    end: "00:55:52.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und irgendjemand hat dann folgendes Verfahren entwickelt, man nimmt tausend Genstr\u00e4nge von dem was man sequenziellen will und man zerst\u00fcckelt mal die in so kleine St\u00fccke,"
  },
  {
    start: "00:55:52.401",
    end: "00:55:58.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass man die einzelnen St\u00fccke sequenzieren kann, die sind alle ungleich lang, aber kurz."
  },
  {
    start: "00:55:58.601",
    end: "00:56:03.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dann hat man, was wei\u00df ich, tausend Genstr\u00e4nge zu je tausend St\u00fccke, es sind also eine Million St\u00fccke und die sequenziert man dann."
  },
  {
    start: "00:56:03.201",
    end: "00:56:07.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dann hat man die Sequenzen von einer Million unterschiedlich langen St\u00fccken."
  },
  {
    start: "00:56:07.901",
    end: "00:56:15.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn man jetzt anf\u00e4ngt die \u00dcberschneidungen zu finden rechnerisch, dann kann man rekonstruieren, wie das urspr\u00fcngliche Gen ausgeschaut hat."
  },
  {
    start: "00:56:15.301",
    end: "00:56:24.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und diese Idee, das so zu machen, die hat man nicht, wenn man wei\u00df, man muss das am Papier machen, sondern die hat man nur, wenn man wei\u00df, das gebe ich dann in den Computer"
  },
  {
    start: "00:56:24.701",
    end: "00:56:31.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und der schreibt mir da der Karl oder die Eva schreiben mir einen Code und die macht das dann und dann kommt man auf so eine Idee."
  },
  {
    start: "00:56:31.401",
    end: "00:56:34.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und das ist Computational Thinking."
  },
  {
    start: "00:56:34.101",
    end: "00:56:47.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich finde das eine herrliche Idee, weil das eine Idee ist, die zeigt, wie unser Denken oder das durch unsere Technologien vermittelt gemachte oder m\u00f6glich gemachte Denken"
  },
  {
    start: "00:56:47.101",
    end: "00:56:50.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "in alle anderen Disziplinen gewandert ist und dort alles \u00e4ndert."
  },
  {
    start: "00:56:50.001",
    end: "00:57:00.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "F\u00e4llt mir auch als Beispiel gerade die recht neue Geschichte der Beobachtung des schwarzen Loches, das erste Foto des schwarzen Loches, wo man sozusagen ein nicht sichtbares Bild sich errechnet hat"
  },
  {
    start: "00:57:00.201",
    end: "00:57:12.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "und dann durch Computational Methods sozusagen alles ausprobiert hat, was jetzt hier noch wahrscheinlich sein kann, um letzten Endes ein Bild zu erzeugen, was so eigentlich erst mal aus den Daten gar nicht herauslesbar war."
  },
  {
    start: "00:57:12.301",
    end: "00:57:18.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Absolut ganz genau, also das ist Computational Thinking, wir haben Computer und pl\u00f6tzlich beginnen wir Probleme anders zu l\u00f6sen."
  },
  {
    start: "00:57:18.001",
    end: "00:57:24.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das machen gerade alle \u00fcberall in allen Wissenschaftsbereichen passieren zum Teil \u2026"
  },
  {
    start: "00:57:24.001",
    end: "00:57:33.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Zum Beispiel Astronomie, schwarzes Loch Bild, umw\u00e4lzende Dinge, weil man beginnt zu verstehen, was man mit dem Computer so machen kann."
  },
  {
    start: "00:57:33.901",
    end: "00:57:43.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und du nickst ganz bed\u00e4chtig, und das ist genau der Punkt, wo man dann zu verstehen beginnt, was f\u00fcr eine zentrale Wissenschaft Informatik pl\u00f6tzlich wird"
  },
  {
    start: "00:57:43.801",
    end: "00:57:51.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und warum es wichtig ist, dass wir zumindest selber verstehen, wie das mit dem Coden funktioniert, was wir ja \u00fcberhaupt nicht tun."
  },
  {
    start: "00:57:51.501",
    end: "00:57:55.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben ja eigentlich keine Ahnung, wie man komplexe Systeme entwickelt."
  },
  {
    start: "00:57:55.801",
    end: "00:58:12.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist ein anderer Aspekt von Computational Thinking, dass wir noch nirgendwo in der N\u00e4he sind, wo wir auch ann\u00e4hernd nur komplexe Systeme wirklich systematisch und geordnet entwickeln k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "00:58:12.401",
    end: "00:58:20.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die gro\u00dfen Herausforderungen, ich sage jetzt einmal, unseres Handwerks des Codens, sind irgendwie noch ungel\u00f6st."
  },
  {
    start: "00:58:20.001",
    end: "00:58:23.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und das ist nat\u00fcrlich auch eine Frage an die Wissenschaft."
  },
  {
    start: "00:58:23.001",
    end: "00:58:24.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das Programmierens als solchem?"
  },
  {
    start: "00:58:24.201",
    end: "00:58:31.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau, also nicht das kleine Programmieren, ich setze mich hin und schreibe ein St\u00fcck Code und dann verbessere ich es und dann irgendwann finde ich die letzten Fehler oder so,"
  },
  {
    start: "00:58:31.601",
    end: "00:58:42.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "von denen wir wissen, dass es sie nie gibt, sondern diese vier Millionen Lines of Code Systeme, wo wir absolut sicher sind und wissen, dass die nie fehlerfrei sein werden,"
  },
  {
    start: "00:58:42.301",
    end: "00:58:52.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was zu einem guten Teil damit zusammenh\u00e4ngt, dass wir eigentlich nicht wissen, wie man systematisch und strukturiert an etwas herangeht, was am Schluss vier Millionen Lines of Code haben wird."
  },
  {
    start: "00:58:52.901",
    end: "00:58:55.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Da kommt dazu, wie lernen wir eigentlich programmieren?"
  },
  {
    start: "00:58:55.801",
    end: "00:59:09.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist f\u00fcr die erstsemestrigen immer ganz auch wieder so ein bisschen ein sinnstiftendes Ding, wenn man noch nicht programmieren kann, wie lernt man das denn eigentlich?"
  },
  {
    start: "00:59:09.901",
    end: "00:59:17.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es ein paar Leute, die sich da auf so kognitiv-psychologischer Ebene damit auseinandergesetzt haben."
  },
  {
    start: "00:59:17.701",
    end: "00:59:27.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn du dich erinnerst an Logo, Seymour Papert und da gibt es Leute, die haben weiter gemacht und haben diese Cognitive Stages of Learning how to Program beschrieben,"
  },
  {
    start: "00:59:27.701",
    end: "00:59:40.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "das ist ein Teil von diesem Kapitel, um auch ein bisschen, wir finden ja riesig Unterschiede im Vorwissen bei unseren Erstsemestrigen."
  },
  {
    start: "00:59:40.301",
    end: "00:59:51.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir haben Leute, die noch nie ernsthaft programmiert haben und wir haben Leute, die seit sie vier sind ernsthaft programmiert haben und nichts anderes mehr getan haben."
  },
  {
    start: "00:59:51.001",
    end: "00:59:54.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das sind so die Ausl\u00e4ufer der Gau\u00df-Kurve."
  },
  {
    start: "00:59:54.601",
    end: "01:00:03.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir haben aber auch Leute, die, obwohl sie irrsinnig lang programmieren, dieselben Fehler noch immer machen."
  },
  {
    start: "01:00:03.501",
    end: "01:00:12.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir haben auf der anderen Seite Leute, die jetzt ganz systematisch programmieren lernen und die Konzepte in ihrer Reinheit besser verstehen als die,"
  },
  {
    start: "01:00:12.901",
    end: "01:00:16.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die schon lang mit dem Taschenfeitel programmiert haben quasi."
  },
  {
    start: "01:00:16.401",
    end: "01:00:26.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das erfordert so eine gewisse Intuition, diese Konzepte wirklich zu verinnerlichen, die man jetzt gar nicht mit Flei\u00df so ohne weiteres beantworten kann."
  },
  {
    start: "01:00:26.101",
    end: "01:00:35.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, es erfordert auch zu wissen, dass man es ja am Anfang noch gar nicht verstehen kann, sondern dass man eben diese Cognitive Stages of Programming,"
  },
  {
    start: "01:00:35.201",
    end: "01:00:37.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dass man zuerst einmal das und dann das und dann das versteht."
  },
  {
    start: "01:00:37.501",
    end: "01:00:46.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und an irgendeinem Punkt, und da finde ich, dann kommen wir wieder zum Computational Thinking st\u00e4rker, erkennt man dann, das Code mehr ist"
  },
  {
    start: "01:00:46.201",
    end: "01:00:52.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "als nur Anweisungen wie etwas auszuf\u00fchren ist, sondern tats\u00e4chlich Repr\u00e4sentation von Wissen."
  },
  {
    start: "01:00:52.001",
    end: "01:01:00.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist etwas, was zum Beispiel die Open Source Community eigentlich schon lange wei\u00df, codiert in die Licences, in die Lizenzen,"
  },
  {
    start: "01:01:00.601",
    end: "01:01:10.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "mit denen Open Source Code zur Verf\u00fcgung steht, wo also klar formuliert ist, dass diese Lizenzen verhindern sollen, dass das in der Community aufgebaute Wissen"
  },
  {
    start: "01:01:10.701",
    end: "01:01:17.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "von jemand anderem monopolisiert oder eingesperrt wird oder missbraucht."
  },
  {
    start: "01:01:17.701",
    end: "01:01:29.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also die Idee, dass Code ultimativ etwas ist, was Wissen repr\u00e4sentiert, auf eine Art, wie wir es bisher noch nie konnten, ist irgendwie dann der Schlusspunkt des Computational Thinking."
  },
  {
    start: "01:01:29.901",
    end: "01:01:42.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, auch deswegen ist die Informatik die neue Hauptwissenschaft geworden, weil es eine neue Form Wissen zu repr\u00e4sentieren anbietet,"
  },
  {
    start: "01:01:42.801",
    end: "01:01:46.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die die anderen nicht leisten k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "01:01:46.901",
    end: "01:01:58.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Der f\u00fcnfte Schritt ist dann Design Thinking und das ist ja, sagen wir mal, auch ein Trend in sich, es gibt ganze Studieng\u00e4nge, die sich diesem Thema verschrieben haben,"
  },
  {
    start: "01:01:58.401",
    end: "01:02:08.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "auch jenseits des informatischen, das verspricht ja auch schon immer ein wenig einen Ansatz zum Probleml\u00f6sen zu sein."
  },
  {
    start: "01:02:08.901",
    end: "01:02:13.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also die Br\u00fccke hier ist relativ leicht gebaut."
  },
  {
    start: "01:02:13.401",
    end: "01:02:19.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Man braucht nur mit Code kommen, der schlechte L\u00f6sungen anbietet."
  },
  {
    start: "01:02:19.201",
    end: "01:02:23.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber vielleicht ist es eigentlich, was wir hier versuchen ist so ein bisschen ein Wrap Up an der Stelle."
  },
  {
    start: "01:02:23.901",
    end: "01:02:32.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Zu sagen, wie schauen denn die generellen Probleml\u00f6sungsstrategien in Wissenschaft, Mathematik und Informatik aus"
  },
  {
    start: "01:02:32.601",
    end: "01:02:45.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder in dieser Ingenieursinformatik, in diesem Computational Thinking aus und wie finden denn diese verschiedenen Denkweisen das Probleme ausschauen?"
  },
  {
    start: "01:02:45.301",
    end: "01:02:53.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Mathematik wei\u00df, dass Probleme, dass man eigentlich nur an mathematischen Modellen und nicht an der Wirklichkeit arbeitet"
  },
  {
    start: "01:02:53.601",
    end: "01:03:01.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und dass diese mathematischen Modelle ganz viel weglassen m\u00fcssen, damit sie \u00fcberhaupt mathematische Modelle sein k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "01:03:01.401",
    end: "01:03:11.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und die Informatik, die Ingenieursinformatik glaubt zu einem guten Teil, dass ein systematisches Herangehen an die Welt auch Wahrheiten \u00fcber die Welt hervorbringt,"
  },
  {
    start: "01:03:11.501",
    end: "01:03:15.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die man dazu verwenden kann, um L\u00f6sungen umzusetzen."
  },
  {
    start: "01:03:15.101",
    end: "01:03:21.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber in dem Moment, wo wir es mit Menschen zu tun haben, und da kommt dann der Begriff der Wicked Problems ins Spiel, wissen wir, dass wir Probleme haben,"
  },
  {
    start: "01:03:21.501",
    end: "01:03:30.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die man systematisch nicht l\u00f6sen kann, sondern nur L\u00f6sungen anbieten und dann schauen, welche von diesen L\u00f6sungen am meistens Resonanz hat,"
  },
  {
    start: "01:03:30.801",
    end: "01:03:31.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "am besten funktioniert."
  },
  {
    start: "01:03:31.101",
    end: "01:03:34.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Was sind denn das f\u00fcr Probleme, die man da nicht l\u00f6sen kann?"
  },
  {
    start: "01:03:34.101",
    end: "01:03:35.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Probleme, die Widerspr\u00fcche in sich tragen beispielsweise."
  },
  {
    start: "01:03:35.901",
    end: "01:03:45.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also ich bringe als Beispiel immer auf der einen Seite das Kreuzwortr\u00e4tsel und auf der anderen Seite der Schulaufsatz."
  },
  {
    start: "01:03:45.801",
    end: "01:03:53.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das Kreuzwortr\u00e4tsel ist ein Problem, das ich l\u00f6sen kann, es ist vollst\u00e4ndig spezifiziert und es gibt eine L\u00f6sung und ich kann ein Hakerl machen,"
  },
  {
    start: "01:03:53.601",
    end: "01:03:59.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "einen Haken, wie man bei euch sagt, wenn es richtig gel\u00f6st ist."
  },
  {
    start: "01:03:59.101",
    end: "01:04:02.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Der Schulaufsatz hat so etwas nicht."
  },
  {
    start: "01:04:02.901",
    end: "01:04:10.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Beim Schulaufsatz wei\u00df ich, also meine Erinnerung an die Schulzeit ist, dass, wenn ich mit meinem Schulaufsatz fertig bin, ich hatte eine Stunde Zeit,"
  },
  {
    start: "01:04:10.001",
    end: "01:04:17.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass ich mindestens zwei Stunden noch dr\u00fcber nachdenke, was ich nicht h\u00e4tte alles anders machen m\u00fcssen, um eigentlich wirklich gut zu machen."
  },
  {
    start: "01:04:17.401",
    end: "01:04:21.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir wissen aber alle, den perfekten Schulaufsatz gibt es nicht, es gibt nicht den richtigen Schulaufsatz."
  },
  {
    start: "01:04:21.801",
    end: "01:04:31.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also es sind Probleme, die keine klare L\u00f6sungsbedingung haben, die unterspezifiziert sind, und zwar nicht weil die Spezifikationen nicht alle hingeschrieben wurden,"
  },
  {
    start: "01:04:31.901",
    end: "01:04:42.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "sondern weil es nicht alle gibt, die Widerspr\u00fcche in sich tragen, die von uns verlangen, dass wir unsere Meinungen oder die Meinungen anderer,"
  },
  {
    start: "01:04:42.701",
    end: "01:04:46.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die W\u00fcnsche, die Sorgen, die Projektionen, die Hoffnungen ber\u00fccksichtigen und so weiter."
  },
  {
    start: "01:04:46.501",
    end: "01:04:52.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also alle Probleme, die mit Menschen zu tun haben, sind quasi per Definition eben Wicked Problems."
  },
  {
    start: "01:04:52.801",
    end: "01:04:55.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja, weil sie sich auch nicht digital aufl\u00f6sen lassen."
  },
  {
    start: "01:04:55.501",
    end: "01:05:04.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also sie sind nicht w\u00f6rtlich mit dem Finger zeigend, es gibt nicht hier diese Liste von m\u00f6glichen L\u00f6sungen, sondern im Prinzip gibt es dazwischen immer noch beliebig viele andere L\u00f6sungen"
  },
  {
    start: "01:05:04.501",
    end: "01:05:08.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "oder eben dann auch wiederum Fehlerwelten, auf die man sto\u00dfen kann."
  },
  {
    start: "01:05:08.101",
    end: "01:05:12.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also im Prinzip ist das so quasi, jetzt kommt der Mensch mit ins Spiel."
  },
  {
    start: "01:05:12.801",
    end: "01:05:21.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, also mal ganz unabh\u00e4ngig davon, wie man jetzt gesellschaftlich interagiert, dass einfach die Wahrheit nicht klar definiert ist."
  },
  {
    start: "01:05:21.801",
    end: "01:05:29.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau, und wir wissen, dass die Informatik jahrzehntelang, so alt ist sie nicht, die Physik hat Jahrhunderte lang geglaubt,"
  },
  {
    start: "01:05:29.401",
    end: "01:05:36.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die Informatik hat gerade mal Jahrzehnte lang daran geglaubt, dass es m\u00f6glich sein wird, Systeme so gut zu spezifizieren,"
  },
  {
    start: "01:05:36.201",
    end: "01:05:41.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass diese Spezifikation automatisiert in ein Produkt \u00fcbergef\u00fchrt werden kann."
  },
  {
    start: "01:05:41.301",
    end: "01:05:52.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und heute wissen wir, das ist Bl\u00f6dsinn, das k\u00f6nnen wir nicht, das l\u00e4sst sich in ganz klein definierten Problemdom\u00e4nen, Robotersteuerung vielleicht,"
  },
  {
    start: "01:05:52.301",
    end: "01:05:58.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "l\u00e4sst sich so was vielleicht machen, aber im Allgemeinen, wenn es darum geht, die n\u00e4chste App f\u00fcr ein Smartphone zu schreiben,"
  },
  {
    start: "01:05:58.401",
    end: "01:06:00.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dann wissen wir genau, dass das nicht geht."
  },
  {
    start: "01:06:00.801",
    end: "01:06:06.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich versuche dort zu erkl\u00e4ren oder wir versuchen dort zu erkl\u00e4ren, warum es nicht geht, warum das systematisch nicht geht"
  },
  {
    start: "01:06:06.901",
    end: "01:06:19.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und der Schl\u00fcsselbegriff dazu ist eben dieses Konzept der Wicked Problems und dahinterstehend die Theorien, wie man denn damit umgehen kann."
  },
  {
    start: "01:06:19.301",
    end: "01:06:28.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Donald Sch\u00f6n, Dewey die also beschreiben, wie eine Arbeit an Wicked Problems denn eigentlich ausschaut."
  },
  {
    start: "01:06:28.301",
    end: "01:06:39.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es ein Schl\u00fcsselwerk, eine Dissertation eines d\u00e4nischen Forschers, der leider ein paar Jahre nachher gestorben ist, Henrik Gedenryd, \u201eHow Designers Work\u201c,"
  },
  {
    start: "01:06:39.301",
    end: "01:06:53.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "der diese ganze Geschichte des Missverst\u00e4ndnisses, was Probleml\u00f6sen eigentlich ist, aufarbeitet und erkl\u00e4rt, dass Probleml\u00f6sung eigentlich nie so ist"
  },
  {
    start: "01:06:53.001",
    end: "01:07:00.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wie uns die gesellschaftliche Law denn weismachen m\u00f6chten, sondern dass Probleml\u00f6sen immer ein iterativer Prozess ist,"
  },
  {
    start: "01:07:00.601",
    end: "01:07:15.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "ein Prozess, wo wir uns an eine L\u00f6sung herantasten, wo wir das Verstehen des Problems und das L\u00f6sen des Problems als gleichzeitig empfinden und auch machen,"
  },
  {
    start: "01:07:15.701",
    end: "01:07:24.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und nicht zuerst das Problem verstehen und dann das Problem l\u00f6sen, was diese alt\u00fcberkommene Vorstellung davon ist wie man Probleme l\u00f6st."
  },
  {
    start: "01:07:24.501",
    end: "01:07:32.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Was sich ja auch mittlerweile so in der Arbeitsethik und Vorgehensweise ja auch zahlreich \u00fcbersetzt, so die Idee des agilen Arbeitens,"
  },
  {
    start: "01:07:32.401",
    end: "01:07:39.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "dass man sozusagen Probleme auch immer im Prozess bewertet und nicht als etwas versteht, was festgeschrieben ist"
  },
  {
    start: "01:07:39.501",
    end: "01:07:44.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "und was man vielleicht auch \u00fcberhaupt nur am Anfang schon komplett \u00fcberblicken kann."
  },
  {
    start: "01:07:44.601",
    end: "01:07:53.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich muss vielleicht an der Stelle ganz kurz nur sagen, dass Design Thinking auch eine andere Bedeutung hat, n\u00e4mlich das, was Stanford d.school sagt,"
  },
  {
    start: "01:07:53.501",
    end: "01:08:03.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "n\u00e4mlich ein Verfahren mit sechs Schritten, das legen wir auf die Seite und sagen, ja da ist jemand gekommen und hat einen Begriff gekapert f\u00fcr seine Vorgehensweise,"
  },
  {
    start: "01:08:03.201",
    end: "01:08:12.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "f\u00fcr Marketingzwecke, aber Design Thinking ist eine Brille, durch die wir Probleme auf eine bestimmte Art sehen und an diese Probleme auf eine bestimmte Art herangehen."
  },
  {
    start: "01:08:12.601",
    end: "01:08:19.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und diese Art ist n\u00e4mlich im Gegensatz zu den anderen davor mal jetzt wirklich grundlegend anders."
  },
  {
    start: "01:08:19.601",
    end: "01:08:27.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also mathematische Probleme ist wirklich, wir machen erst ein Modell und mit diesem Modell k\u00f6nnen wir dann was beweisen oder Zusammenh\u00e4nge herstellen,"
  },
  {
    start: "01:08:27.501",
    end: "01:08:29.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "aber hier k\u00f6nnen wir das nicht."
  },
  {
    start: "01:08:29.401",
    end: "01:08:35.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben diese Gleichzeitigkeit von Problemverstehen und Probleml\u00f6sen."
  },
  {
    start: "01:08:35.201",
    end: "01:08:39.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben dieses, was ist denn eigentlich das Problem, das wir l\u00f6sen?"
  },
  {
    start: "01:08:39.801",
    end: "01:08:49.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also ich dekonstruiere dort auch sehr gr\u00fcndlich diesen Problembegriff, weil der eigentlich dieses, du gibst mir ein Problem und ich mach das dann,"
  },
  {
    start: "01:08:49.801",
    end: "01:08:55.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "impliziert und ich l\u00f6se das dann."
  },
  {
    start: "01:08:55.001",
    end: "01:09:03.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir sind eben nicht nur eine Probleml\u00f6sungsdisziplin, wir sin durch eine Problemdefinitionsdisziplin, es geht nicht anders als ein Problem,"
  },
  {
    start: "01:09:03.801",
    end: "01:09:11.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wenn du mir ein Problem gibst, zu l\u00f6sen, dass ich all die Unbestimmtheiten dort drin festlegen und wir k\u00f6nnen uns dessen bewusst sein und sagen,"
  },
  {
    start: "01:09:11.601",
    end: "01:09:20.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "okay, also ich bin jetzt ein Co-Problemformulator w\u00e4hrend ich es l\u00f6se mit dir und trete in Kontakt mit dir und kommuniziere dar\u00fcber mit dir"
  },
  {
    start: "01:09:20.601",
    end: "01:09:29.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder ich erg\u00e4nze das quasi, weil ich glaube, es gibt eh nur einen Weg wie du das gemeint haben k\u00f6nntest und l\u00f6se dann das Problem"
  },
  {
    start: "01:09:29.201",
    end: "01:09:36.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und wir alle kennen diese Projekte, die am Schluss herauskommen, wo das nicht das ist, was beauftragt wurde."
  },
  {
    start: "01:09:36.801",
    end: "01:09:46.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also dieses Artefakt des Pflichtenhefts auch als die gro\u00dfe L\u00fcge bei uns in der Disziplin, dass es so was geben kann wie ein absolutes Pflichtenheft,"
  },
  {
    start: "01:09:46.001",
    end: "01:09:49.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "das an irgendeinem Punkt genau beschreibt, was ab hier passiert."
  },
  {
    start: "01:09:49.601",
    end: "01:09:50.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das funktioniert nicht."
  },
  {
    start: "01:09:50.401",
    end: "01:09:56.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist die gef\u00e4hrliche L\u00fcge der Informatik, der Praxis der Informatik."
  },
  {
    start: "01:09:56.901",
    end: "01:10:04.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das wird hier dekonstruiert und wir machen es ein bisschen auch, was ist denn eigentlich Human-Computer Interaction?"
  },
  {
    start: "01:10:04.201",
    end: "01:10:07.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Weil das ist die Disziplin zum Design Thinking."
  },
  {
    start: "01:10:07.401",
    end: "01:10:13.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und was sind so die Rahmenbedingungen oder die Eckpunkte dieser Disziplin."
  },
  {
    start: "01:10:13.101",
    end: "01:10:22.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "\u00dcberhaupt habe ich das Gef\u00fchl, das Ganze, wie wir es bisher beschrieben haben diese Schritte, ist halt auch schon so ein bisschen eine Geschichtserz\u00e4hlung."
  },
  {
    start: "01:10:22.201",
    end: "01:10:31.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also klar ganz zu Anfang auf jeden Fall und kommt sozusagen aus der vorwissenschaftlichen in die wissenschaftliche Welt und Bedeutung der Mathematik wird abgel\u00f6st"
  },
  {
    start: "01:10:31.601",
    end: "01:10:44.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "von der Bedeutung der Computer und jetzt kommen wir so langsam in diese Erkenntnisphase, wo sozusagen der Zauber der ersten Begeisterung langsam auch wieder abgelegt wird,"
  },
  {
    start: "01:10:44.101",
    end: "01:10:52.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "weil man merkt, dass das eben nicht einfach ein ganz grader Pfad ins Nirvana ist, sondern ordentlich steinig ausgelegt ist."
  },
  {
    start: "01:10:52.401",
    end: "01:10:55.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Naja, es ist ein bisschen eine typische Posthoc-Geschichtserz\u00e4hlung."
  },
  {
    start: "01:10:55.601",
    end: "01:11:03.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn du die Geschichte anschaust, ist das alles verschr\u00e4nkt ineinander und es gab in den 60er Jahren schon Leute, die genau das gesagt haben"
  },
  {
    start: "01:11:03.101",
    end: "01:11:06.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und sich nicht durchgesetzt haben."
  },
  {
    start: "01:11:06.801",
    end: "01:11:15.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber nat\u00fcrlich kann man zur\u00fcckblickend genau auch so erz\u00e4hlen als eine Art von die Leitideen, die jeweils in der Informatik drin waren,"
  },
  {
    start: "01:11:15.001",
    end: "01:11:24.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "das hat nat\u00fcrlich begonnen in der Wissenschaft, in die Mathematik gegangen, ist dann in dieses Computational und jetzt st\u00e4rker in das Design Thinking hineingegangen."
  },
  {
    start: "01:11:24.601",
    end: "01:11:31.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Insofern ja, aber auch nein, weil wenn man es sich genauer anschaut, ist es differenzierter und du findest auf allen Ebenen immer alles."
  },
  {
    start: "01:11:31.701",
    end: "01:11:36.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Du findest noch immer Leute, die sagen, Informatik ist eigentlich eine Mathematik-Subdisziplin."
  },
  {
    start: "01:11:36.901",
    end: "01:11:41.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Dem w\u00fcrde ich ja nicht zustimmen, aber man kann das ja so sehen."
  },
  {
    start: "01:11:41.901",
    end: "01:11:45.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Genau."
  },
  {
    start: "01:11:45.401",
    end: "01:11:49.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das sechste Denken, was angef\u00fchrt wird, ist das kritische Denken."
  },
  {
    start: "01:11:49.801",
    end: "01:11:53.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Jetzt kann man es mal ordentlich \u00fcbersetzen, glaube ich, das trifft es dann auch im Deutschen ganz gut, Critical Thinking."
  },
  {
    start: "01:11:53.801",
    end: "01:11:56.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Kommen wir jetzt auf die moralische Ebene langsam?"
  },
  {
    start: "01:11:56.701",
    end: "01:12:00.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Kommen wir langsam, das Kapitel danach wird\u2026"
  },
  {
    start: "01:12:00.501",
    end: "01:12:00.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "\u2026 noch schlimmer?"
  },
  {
    start: "01:12:00.801",
    end: "01:12:03.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "\u2026 Responsible Thinking."
  },
  {
    start: "01:12:03.801",
    end: "01:12:11.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es ein bisschen manchmal Unterschiede in der Reihenfolge, hier hinten stellen wir manchmal Sachen um, damit wir nicht zu viele \u00e4hnliche Dinge hintereinander haben."
  },
  {
    start: "01:12:11.801",
    end: "01:12:20.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also in meinem Plan ist nach Critical Thinking zwischen Responsible Thinking, weil das die logischere Schrittfolge ist."
  },
  {
    start: "01:12:20.901",
    end: "01:12:31.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wenn man \u00fcber Brillen, durch die man die Welt gedanklich anschaut und analytisch anschaut, wenn man \u00fcber das reflektiert,"
  },
  {
    start: "01:12:31.601",
    end: "01:12:36.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dann kommt man ganz schnell drauf, dass Critical Thinking einer der Skills ist, die wir heute am dringendsten brauchen."
  },
  {
    start: "01:12:36.701",
    end: "01:12:47.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und insofern ist das ein relativ pragmatischer, sagen wir mal, Aussichtspunkt, auf den man sich stellt und sagt, so jetzt haben wir diese, so wie du sagst,"
  },
  {
    start: "01:12:47.401",
    end: "01:12:57.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "diese Ideengeschichte hier hinauf verfolgt und jetzt stellen wir uns mal hier oben hin und machen bisschen was anderes und setzen uns mit kritischem Denken auseinander."
  },
  {
    start: "01:12:57.201",
    end: "01:13:10.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und damit schlie\u00dfen wir dann auch an das Computational Thinking wieder an, nicht nur was f\u00fcr Fehler im Denken und im logischen Schlie\u00dfen wir so machen,"
  },
  {
    start: "01:13:10.301",
    end: "01:13:13.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "sondern auch was Computer machen."
  },
  {
    start: "01:13:13.401",
    end: "01:13:21.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir haben dort Bis als ein gro\u00dfes Thema im Critical Thinking und wir haben Logical Fallacy als ein gro\u00dfes Thema, also logische Fehlschl\u00fcsse."
  },
  {
    start: "01:13:21.901",
    end: "01:13:23.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Und Voreingenommenheit."
  },
  {
    start: "01:13:23.701",
    end: "01:13:28.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Voreingenommenheit, ja, aber das ist er der Bias, so dieser Wahrnehmungs\u2026"
  },
  {
    start: "01:13:28.001",
    end: "01:13:31.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das meinte, also Bias als Voreingenommenheit und dazu die logischen Fehlschl\u00fcsse."
  },
  {
    start: "01:13:31.401",
    end: "01:13:34.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja. Und dazu die logischen Fehlschl\u00fcsse."
  },
  {
    start: "01:13:34.601",
    end: "01:13:38.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und aber mit dem Bias im Menschen auch den Bias im Computer."
  },
  {
    start: "01:13:38.401",
    end: "01:13:48.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also da diskutieren wir genau das, was wir vorhin besprochen haben, dass die Daten ein Bias in sich tragen k\u00f6nnen und der unschuldige Coder wei\u00df gar nichts davon,"
  },
  {
    start: "01:13:48.001",
    end: "01:13:49.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "aber das System, das herauskommt ist dann rassistisch"
  },
  {
    start: "01:13:49.501",
    end: "01:13:59.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, der automatische Handtrockner, der die H\u00e4nde erkennen soll und als dann der erste mit dunkler Hautfarbe kommt, werden die H\u00e4nde auf einmal nicht mehr erkannt,"
  },
  {
    start: "01:13:59.401",
    end: "01:14:02.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "weil der Bias sozusagen war, H\u00e4nde sind wei\u00df."
  },
  {
    start: "01:14:02.901",
    end: "01:14:04.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja, was zur\u00fcckgeht auf die Kamera."
  },
  {
    start: "01:14:04.901",
    end: "01:14:16.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die ersten Codac-Kameras, diese Point-and-Shoot-Kamera sagt man heute, die waren einfach abstimmt auf wei\u00dfe Haut."
  },
  {
    start: "01:14:16.301",
    end: "01:14:17.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Die haben Autofokus."
  },
  {
    start: "01:14:17.401",
    end: "01:14:24.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die haben schwarze nie vern\u00fcnftig belichtet, sondern immer zweidimensionale Fl\u00e4chen dort gezeigt."
  },
  {
    start: "01:14:24.301",
    end: "01:14:34.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das sind wir erst jetzt losgeworden, vor drei Jahren oder vier Jahren haben Handykamerahersteller peinlicherweise f\u00fcr alle anderen Kamerahersteller begonnen Software zu machen,"
  },
  {
    start: "01:14:34.001",
    end: "01:14:42.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die Gesichter von andersfarbigen Menschen, Gesichter von Menschen mit anderer Haut richtig belichtet."
  },
  {
    start: "01:14:42.501",
    end: "01:14:46.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich finde auch, da steckt ja auch trotzdem viel Hoffnung dann drin in unserer Branche."
  },
  {
    start: "01:14:46.601",
    end: "01:14:56.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Jetzt kommt ja auch so ein anderer Aspekt von Diversity und wie wir sozusagen auch uns als Gesellschaft selbst wahrnehmen mit rein."
  },
  {
    start: "01:14:56.101",
    end: "01:15:08.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also hier sto\u00dfen wir auch zum ersten Mal zum Teil auf sehr heftigen Widerstand bei den schon angesprochenen Gruppen, die ich als rechte Gruppen identifiziere,"
  },
  {
    start: "01:15:08.701",
    end: "01:15:18.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "als politisch rechtsau\u00dfenstehende Gruppen, die sich sehr lautstark zur Wehr setzen dagegen, dass wir hier etwas machen, was ja \u00fcberhaupt nicht wissenschaftlich ist."
  },
  {
    start: "01:15:18.301",
    end: "01:15:24.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich meine, ich finde eine systematische Auseinandersetzung mit kognitiven Verzerrungen, diesem Cognitive Bias, ist durchaus wissenschaftlich,"
  },
  {
    start: "01:15:24.901",
    end: "01:15:34.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "auch Logical Fallacys zu beschreiben ist wissenschaftlich, auch Algorithmic Bias l\u00e4sst sich ganz sachlich beschreiben."
  },
  {
    start: "01:15:34.901",
    end: "01:15:49.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber weil wir nat\u00fcrlich den Unterschied zwischen Stereotyp und Vorurteil ansprechen, kommen wir in Quirks mit Leuten, die dieses political correctness Schreckgespenst gerne an die Wand malen,"
  },
  {
    start: "01:15:49.401",
    end: "01:15:53.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und das ist halt nunmal das, was ich jetzt dann als die neue Rechte bezeichne."
  },
  {
    start: "01:15:53.401",
    end: "01:15:57.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "So man kann es ja nicht allen recht machen, also machen wir es allen auch nicht recht."
  },
  {
    start: "01:15:57.501",
    end: "01:16:06.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau. Und wir haben ja drei Querschnittsthemen, haben wir noch gar nicht gesagt, wir haben drei Querschnittsthemen, die so ein bisschen die Geschichte der Informatik ist,"
  },
  {
    start: "01:16:06.501",
    end: "01:16:10.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die wir immer dort einbauen, wo es Sinn macht."
  },
  {
    start: "01:16:10.001",
    end: "01:16:18.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben ein Informatik in Society als ein Querschnittsthema und wir haben Diversity als ein Querschnittsthema."
  },
  {
    start: "01:16:18.601",
    end: "01:16:28.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und eigentlich wir alle sehen den Mangel an Diversit\u00e4t in jeder Hinsicht in der Informatik als ein Problem, der Mangel an Diversit\u00e4t ist eigentlich \u00fcberall,"
  },
  {
    start: "01:16:28.501",
    end: "01:16:31.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "wo er aufzufinden ist, ein Problem."
  },
  {
    start: "01:16:31.201",
    end: "01:16:33.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das kann man technisch begr\u00fcnden."
  },
  {
    start: "01:16:33.201",
    end: "01:16:40.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn in einer Firma alle denselben Computer haben mit demselben Betriebssystem und derselben Software und dann tritt ein Fehler auf,"
  },
  {
    start: "01:16:40.501",
    end: "01:16:47.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "der genau dieses Modell oder dieses Betriebssystem betrifft, dann haben halt alle keinen Computer mehr."
  },
  {
    start: "01:16:47.201",
    end: "01:16:54.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Diversit\u00e4t w\u00fcrde hier Abhilfe schaffen, und den man aber auch gesellschaftlich in der Informatik als ein Problem sehen k\u00f6nnen,"
  },
  {
    start: "01:16:54.201",
    end: "01:17:05.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Stichwort, da war ein wunderbarer Guardian-Artikel vor ungef\u00e4hr f\u00fcnf Jahren, warum Silicon Valley davon besessen ist, Produkte zu schaffen, die die Mutter ersetzt."
  },
  {
    start: "01:17:05.801",
    end: "01:17:15.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dann haben die zehn Start-ups beschrieben, die genau f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer das macht, was die Mutter fr\u00fcher gemacht hat."
  },
  {
    start: "01:17:15.301",
    end: "01:17:17.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was denn zum Beispiel?"
  },
  {
    start: "01:17:17.401",
    end: "01:17:20.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Die W\u00e4sche waschen."
  },
  {
    start: "01:17:20.901",
    end: "01:17:21.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ach so auf der Ebene."
  },
  {
    start: "01:17:21.101",
    end: "01:17:24.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja, so im Leben."
  },
  {
    start: "01:17:24.101",
    end: "01:17:26.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "So dieses, ich wohne zu Hause und meine Mutter macht das f\u00fcr mich."
  },
  {
    start: "01:17:26.601",
    end: "01:17:32.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Oder die Frau in meinem Leben, wenn man ein traditionelles Gesellschaftsbild hat, macht das f\u00fcr mich und jetzt macht es halt Technologie f\u00fcr mich."
  },
  {
    start: "01:17:32.301",
    end: "01:17:38.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und diese Systeme entstehen dann, wenn vorwiegend M\u00e4nner in der Branche sind."
  },
  {
    start: "01:17:38.201",
    end: "01:17:49.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Oder die Tatsache, du hast deine SmartWatch eines bestimmten Herstellers, das ist jetzt f\u00fcnf Jahre alt das Zeug und zum ersten Mal gibt es frauenspezifische medizinische Trackingdaten da drin."
  },
  {
    start: "01:17:49.301",
    end: "01:17:53.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das ist schon ganz erstaunlich."
  },
  {
    start: "01:17:53.101",
    end: "01:18:02.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich habe noch ein, weil das auch ein Thema ist, wo ich auch gelernt habe, dass man viel erkl\u00e4ren muss, damit es ankommt, ein Beispiel aus der Medizin der Zwischenkriegszeit,"
  },
  {
    start: "01:18:02.801",
    end: "01:18:14.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo es eine Studie dar\u00fcber gab, \u00fcber die Risiken von Geb\u00e4rmutterkrebs und alle Versuchspersonen waren m\u00e4nnlich."
  },
  {
    start: "01:18:14.801",
    end: "01:18:17.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "/lacht/ Gut."
  },
  {
    start: "01:18:17.401",
    end: "01:18:25.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Absurdit\u00e4t dessen kommt zustande, weil man damals der Meinung war, Frauen sind eigentlich nur M\u00e4nner mit mehr Hormonen, das macht es schwieriger"
  },
  {
    start: "01:18:25.701",
    end: "01:18:28.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und drum nehmen wir M\u00e4nner als Personen."
  },
  {
    start: "01:18:28.701",
    end: "01:18:31.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Oh Gott."
  },
  {
    start: "01:18:31.901",
    end: "01:18:40.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das kommt nat\u00fcrlich aus einer Medizin, in der haupts\u00e4chlich M\u00e4nner die Entscheidungen treffen oder fast ausschlie\u00dflich in der medizinischen Forschung"
  },
  {
    start: "01:18:40.401",
    end: "01:18:46.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und daher auch beschlie\u00dfen was das Modell ist, das zugrundezulegen ist."
  },
  {
    start: "01:18:46.801",
    end: "01:18:54.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Heute wissen wir, ups, wir haben vielleicht ein bisschen hier was \u00fcbersehen, Frauen brauchen eine ganz andere Medizin."
  },
  {
    start: "01:18:54.801",
    end: "01:18:59.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Der m\u00e4nnliche Herzinfarkt, der sich mit dem ber\u00fchmten eingeschlafenen Arm \u00e4u\u00dfert und dem Schmerz hier und dort und so,"
  },
  {
    start: "01:18:59.901",
    end: "01:19:04.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und der Frauenherzinfarkt \u00e4u\u00dfert sich ganz anders."
  },
  {
    start: "01:19:04.101",
    end: "01:19:05.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und das wei\u00df fast niemand."
  },
  {
    start: "01:19:05.901",
    end: "01:19:13.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und jetzt langsam kommt man drauf, dass es da zu jedem beliebigen Ding eigentlich zwei Versionen braucht."
  },
  {
    start: "01:19:13.801",
    end: "01:19:18.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Da muss ich dann gleich mal reintragen, wie sieht es denn mit der Diversit\u00e4t bei den Studenten aus?"
  },
  {
    start: "01:19:18.801",
    end: "01:19:23.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also steigt denn der Frauenanteil, das ist ja eine Dauerkrankheit eigentlich im informatischen Bereich?"
  },
  {
    start: "01:19:23.901",
    end: "01:19:27.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Naja, ich k\u00f6nnte jetzt sagen, bei den Studierenden, damit wir auch hier Diversit\u00e4t in der Sprache pflegen."
  },
  {
    start: "01:19:27.401",
    end: "01:19:29.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja, nat\u00fcrlich."
  },
  {
    start: "01:19:29.001",
    end: "01:19:36.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber leider nicht wirklich, wobei wir auf das relativ wenig Einfluss haben."
  },
  {
    start: "01:19:36.601",
    end: "01:19:41.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Wir haben wenig Einfluss darauf, wer zu uns studieren kommt."
  },
  {
    start: "01:19:41.201",
    end: "01:19:49.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Worauf wir eine Menge Einfluss haben, ist, wer es bei uns schafft und man kann sich anschauen, wie wir in den letzten Jahren immer mehr Ma\u00dfnahmen geschaffen haben,"
  },
  {
    start: "01:19:49.101",
    end: "01:20:01.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "um die systematische Ungleichbehandlung, die von der Minderheit Frauen, also bei uns Minderheit Frauen im Studium erfahren wurde, um die auszugleichen."
  },
  {
    start: "01:20:01.701",
    end: "01:20:04.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Du kannst dir nat\u00fcrlich vorstellen, dass es hier wieder \u2026"
  },
  {
    start: "01:20:04.101",
    end: "01:20:05.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "\u2026 Widerst\u00e4nde gibt."
  },
  {
    start: "01:20:05.201",
    end: "01:20:14.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "\u2026 in dieser gleichen Ecke wie sonst auch Widerst\u00e4nde, weil die dann dasselbe f\u00fcr M\u00e4nner fordern und nicht verstehen, warum das eine bl\u00f6de Idee ist."
  },
  {
    start: "01:20:14.201",
    end: "01:20:26.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ja, also wir haben Mentoring Angebote, wir haben spezifische Beratungsangebote, wir versuchen explizit, also es gibt jetzt Plakate,"
  },
  {
    start: "01:20:26.501",
    end: "01:20:35.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die aufgeh\u00e4ngt sind, mit Frauen aus der Informatik, damit es Identifikationsm\u00f6glichkeiten gibt, also alle die Dinge, die wir wissen, wo Defizite herrschen,"
  },
  {
    start: "01:20:35.401",
    end: "01:20:40.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "um die ein bisschen auszugleichen und etwas anzubieten."
  },
  {
    start: "01:20:40.401",
    end: "01:20:50.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Man braucht, wenn man sagt, zehn ber\u00fchmte Menschen aus der Informatik, dann fallen den meisten zehn M\u00e4nner ein."
  },
  {
    start: "01:20:50.701",
    end: "01:20:58.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das macht es leichter als Mann eine Vorstellung davon zu haben, wo man einmal hin m\u00f6chte und daher kann man das ausgleichen,"
  },
  {
    start: "01:20:58.901",
    end: "01:21:01.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "indem man hier diverse Identifikationsangebote schafft."
  },
  {
    start: "01:21:01.701",
    end: "01:21:02.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Und funktioniert es denn auch?"
  },
  {
    start: "01:21:02.901",
    end: "01:21:09.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Eine interessante Frage, es passiert so seit drei-vier Jahren und es ist noch zu wenig, um zuverl\u00e4ssige Daten zu haben,"
  },
  {
    start: "01:21:09.701",
    end: "01:21:17.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber wir sehen zumindest in diesen drei-vier Jahren, dass der Anteil an Frauen, die ins Studium kommen, leicht nach unten geht,"
  },
  {
    start: "01:21:17.101",
    end: "01:21:22.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber der Anteil der Frau, die im Studium bleiben, leicht nach oben geht."
  },
  {
    start: "01:21:22.001",
    end: "01:21:30.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist ein Zeichen, dass diese Ma\u00dfnahmen greifen, aber es unter Umst\u00e4nden noch besser gehen k\u00f6nnte, wenn es nicht gesamtgesellschaftlich einen Trend g\u00e4be,"
  },
  {
    start: "01:21:30.701",
    end: "01:21:39.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo, wenn man als M\u00e4dchen zu Hause erz\u00e4hlt, dass man Informatik studiert, man gro\u00dfe Blicke bekommt und so was wie, bist du sicher"
  },
  {
    start: "01:21:39.801",
    end: "01:21:44.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und vielleicht doch eher Lehramt oder so was?"
  },
  {
    start: "01:21:44.101",
    end: "01:21:44.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "01:21:44.801",
    end: "01:21:52.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die wirtschaftlichen Unsicherheiten unserer Zeit verst\u00e4rken das eher, auch das wei\u00df man."
  },
  {
    start: "01:21:52.801",
    end: "01:22:01.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Wobei ja jetzt Informatik als Studiengang jetzt nicht unbedingt in dem Ruf steht, schlechtbezahlte Jobs einzuleiten."
  },
  {
    start: "01:22:01.601",
    end: "01:22:05.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das stimmt auf alle F\u00e4lle, ja."
  },
  {
    start: "01:22:05.001",
    end: "01:22:14.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, wir sind ein bisschen abgebogen beim kritischen Denken, aber wir wollten ja ohnehin auch ein bisschen \u00fcberleiten und das h\u00e4ngt ja auch damit zusammen,"
  },
  {
    start: "01:22:14.501",
    end: "01:22:23.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "w\u00fcrde ich fast meinen, eben mit diesem Verantwortungsdenken, Responsible Thinking."
  },
  {
    start: "01:22:23.601",
    end: "01:22:25.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was wird hier?"
  },
  {
    start: "01:22:25.701",
    end: "01:22:35.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Eines der Dinge, die wir den Studierenden am Ende inzwischen anbieten, ist, dass sie Meme zu den einzelnen Kapiteln der Veranstaltung machen,"
  },
  {
    start: "01:22:35.401",
    end: "01:22:39.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "weil sie machen eh die ganze Zeit Meme."
  },
  {
    start: "01:22:39.301",
    end: "01:22:44.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Sie k\u00f6nnen diesen Backchannels zuschauen, wie w\u00e4hrend den Vorlesungen Meme in Rekordgeschwindigkeit produziert werden."
  },
  {
    start: "01:22:44.701",
    end: "01:22:46.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Aus was denn?"
  },
  {
    start: "01:22:46.701",
    end: "01:22:49.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Naja mit diesem Meme-Generator."
  },
  {
    start: "01:22:49.401",
    end: "01:22:52.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja gut, aber was wird da reingeworfen?"
  },
  {
    start: "01:22:52.601",
    end: "01:22:53.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Fotos der Professorinnen und Professoren?"
  },
  {
    start: "01:22:53.201",
    end: "01:22:56.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Nein, durchaus das \u00fcbliche Mem-Material, es ist der Text, der drauf kommt."
  },
  {
    start: "01:22:56.801",
    end: "01:22:58.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ach so okay."
  },
  {
    start: "01:22:58.501",
    end: "01:23:00.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "So was wie \u2026"
  },
  {
    start: "01:23:00.201",
    end: "01:23:05.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "\u2026 one does not simply go into informatics."
  },
  {
    start: "01:23:05.301",
    end: "01:23:16.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja oder kennst du diese Zeichnung von dem Pferd, was ganz sch\u00f6n gezeichnet beginnt und dann am Schluss ist ein Gesicht drauf mit Strichm\u00e4nneln und es wird immer schlechter?"
  },
  {
    start: "01:23:16.201",
    end: "01:23:16.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "01:23:16.901",
    end: "01:23:24.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das wird gern verwendet als die Behandlung unserer \u00dcbungsaufgaben, die \u00fcblicherweise drei-vier Schritte haben,"
  },
  {
    start: "01:23:24.101",
    end: "01:23:30.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "so erster Schritt, zweiter Schritt, dritter Schritt, zehn Minuten vor der Abgabe Deadline."
  },
  {
    start: "01:23:30.001",
    end: "01:23:31.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Okay, es wird aktiv gelebt."
  },
  {
    start: "01:23:31.401",
    end: "01:23:41.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber auch inhaltlich und drum komme ich auch gerade, da gibt es dieses Batman ohrfeigt Robin und da hat jemand gemacht, Robin sagt,"
  },
  {
    start: "01:23:41.201",
    end: "01:23:47.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber ich wollte doch nur und Batman gibt eine Ohrfeige und sagt, no be responsible."
  },
  {
    start: "01:23:47.201",
    end: "01:23:58.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dann wie soll ich sagen, wenn wir das als die zentrale Nachricht hin\u00fcberbringen und vielleicht diese gro\u00dfe ironische Bedeutung der Phrase,"
  },
  {
    start: "01:23:58.401",
    end: "01:24:04.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "what could possibly go wrong, dann haben wir eigentlich schon Erfolg gehabt."
  },
  {
    start: "01:24:04.001",
    end: "01:24:13.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Nat\u00fcrlich ist Responsible Thinking ein Teil der substantieller vorgeht, wir behandeln also Moralphilosophie, verschiedene Vorstellungen von Ethik,"
  },
  {
    start: "01:24:13.901",
    end: "01:24:24.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "eine utilitaristische, wieder eins der Worte, wo man stolpert, utilitaristische Ethik, was in der anders als in einer anderen ethischen Betrachtungsweise?"
  },
  {
    start: "01:24:24.401",
    end: "01:24:34.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da wird nat\u00fcrlich so in diesem Trolley-Problem-Space herum unterrichtet oder diskutiert."
  },
  {
    start: "01:24:34.401",
    end: "01:24:36.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also wie stelle ich die Weichen, wer wird jetzt \u00fcberfahren, einer oder viele, solche Fragen."
  },
  {
    start: "01:24:36.801",
    end: "01:24:45.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau, da kann man eben sagen, jetzt haben wir f\u00fcnf verschiedene ethische Ans\u00e4tze und die w\u00fcrden diese f\u00fcnf Ergebnisse haben."
  },
  {
    start: "01:24:45.901",
    end: "01:24:53.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Beim einen Mal halte ich mir die Augen zu, beim anderen Mal laufe ich weg, beim dritten Mal lege ich die Weiche um, beim vierten Mal halte ich, dass niemand die Weiche umlegen kann, was auch immer."
  },
  {
    start: "01:24:53.901",
    end: "01:25:00.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber auch die Auseinandersetzung damit, dass zum Beispiel am MIT ein ganz schreckliches Forschungsprojekt durchgef\u00fchrt wurde,"
  },
  {
    start: "01:25:00.901",
    end: "01:25:08.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wo man genau solche Trolley-Problem-Fragen in einem Online-Fragebogen weltweit gestellt hat, daf\u00fcr gesorgt hat,"
  },
  {
    start: "01:25:08.501",
    end: "01:25:19.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass viele viele Leute das ausf\u00fcllen, und dann verk\u00fcndet, man hat das Trolley-Problem jetzt gel\u00f6st, n\u00e4mlich je nachdem wie die Leute national oder in einer Region das ausf\u00fcllen,"
  },
  {
    start: "01:25:19.201",
    end: "01:25:22.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "so wird sich das Auto dann verhalten."
  },
  {
    start: "01:25:22.001",
    end: "01:25:32.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das hei\u00dft, in Saudi-Arabien wird im Zweifelsfall die Frau \u00fcber den Haufen gef\u00fchrt, in Japan eher junge als alte Leute, in Frankreich sicher nie die Frau und so weiter."
  },
  {
    start: "01:25:32.201",
    end: "01:25:39.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau und mit der Frage, was an dieser Studie eigentlich schrecklich ist und warum die falsch ist, warum das keine L\u00f6sung des Trolley-Problems ist,"
  },
  {
    start: "01:25:39.701",
    end: "01:25:41.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "auch damit besch\u00e4ftigen wir uns."
  },
  {
    start: "01:25:41.801",
    end: "01:25:51.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und im Endeffekt mit der Schlussfolgerung, dass man, wenn man im Technologiebereich arbeitet, so zentral an der Gestaltung dessen,"
  },
  {
    start: "01:25:51.601",
    end: "01:26:01.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was Gesellschaft in der Zukunft sein wird und sein kann, mitarbeitet, dass es keine Unschuld mehr gibt."
  },
  {
    start: "01:26:01.701",
    end: "01:26:11.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben da so zwei zentrale Zitate, das eine ist, Kranzbergs Gesetz, Technology ist neither good nor bad nor is it neutral,"
  },
  {
    start: "01:26:11.201",
    end: "01:26:17.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "\u00fcber das kann man lange nachdenken und drauf kommen, warum das gut und richtig ist, es so zu sehen."
  },
  {
    start: "01:26:17.501",
    end: "01:26:22.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und das andere ist dieses, Engine of Realisation"
  },
  {
    start: "01:26:22.201",
    end: "01:26:29.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wann immer wir eine Technologie schaffen, entstehen in anderen Menschen Vorstellungen davon, wozu man diese Technologie verwenden kann."
  },
  {
    start: "01:26:29.801",
    end: "01:26:37.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn man das nicht mit bedenkt bei Machen von Technologien, dann denkt man zu kurz."
  },
  {
    start: "01:26:37.901",
    end: "01:26:48.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also der Ryan Carlo hat das mal so formuliert, es ist nicht, wo ein Wille ist, ist ein Weg, sondern, wo ein Weg ist, ist ein Wille."
  },
  {
    start: "01:26:48.701",
    end: "01:26:58.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Um noch einen anderen zu zitieren, den Bruce Schneier, der gesagt hat, es ist schlechte Zivilhygiene, Systeme zu schaffen,"
  },
  {
    start: "01:26:58.501",
    end: "01:27:07.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die einem \u00dcberwachungsstaat oder einem Polizeistaat weiterhelfen w\u00fcrden oder die ein Polizeistaat sich w\u00fcnschen w\u00fcrde."
  },
  {
    start: "01:27:07.101",
    end: "01:27:13.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Weil man damit, dass man diese Technologien in die Gesellschaft bringt, einen Weg ebnet, der dort hineingeht."
  },
  {
    start: "01:27:13.501",
    end: "01:27:21.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also das sind so ein bisschen ein paar der Positionen und Ideen, die wir dort zu vermitteln versuchen."
  },
  {
    start: "01:27:21.801",
    end: "01:27:33.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Jetzt gibt es noch ein paar weitere Thinkings, die ich jetzt ein bisschen Schwierigkeiten habe zu gewichten, das werde ich dir mal \u00fcberlassen."
  },
  {
    start: "01:27:33.501",
    end: "01:27:37.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Kreatives Denken."
  },
  {
    start: "01:27:37.801",
    end: "01:27:44.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Zum Gewichten sage ich vielleicht ganz kurz, dass die Kapitel eh alle unterschiedlich gewichtet sind."
  },
  {
    start: "01:27:44.301",
    end: "01:27:51.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also Scientific Thinking hat ein Gewicht von 1, mathematisches Denken auch, Computational Thinking hat ein Gewicht von 3, genauso wie Design Thinking."
  },
  {
    start: "01:27:51.901",
    end: "01:27:56.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das sind eigentlich die beiden zentralen Kapitel."
  },
  {
    start: "01:27:56.501",
    end: "01:28:03.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Critical Thinking hat ein Gewicht von 2, genauso wie Responsible Thinking."
  },
  {
    start: "01:28:03.201",
    end: "01:28:09.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und Creative Thinking, Economical Thinking und Criminal Thinking haben alle wieder ein Gewicht von 1."
  },
  {
    start: "01:28:09.401",
    end: "01:28:09.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das sind also Anmerkungen."
  },
  {
    start: "01:28:09.901",
    end: "01:28:18.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau, das kann man sich jetzt zusammenrechnen, wenn man es mitgeschrieben hat, aber das ist ungef\u00e4hr die Zahl der Vorlesungseinheiten, die damit verbunden sind."
  },
  {
    start: "01:28:18.201",
    end: "01:28:30.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Creative Thinking, im Grunde geht es hier darum, dass kreatives Probleml\u00f6sen und ein tolles Bild malen nicht so unterschiedlich sind."
  },
  {
    start: "01:28:30.801",
    end: "01:28:33.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Aber die Leute glauben, das sind zwei grundverschiedene Dinge."
  },
  {
    start: "01:28:33.701",
    end: "01:28:38.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also unsere Studierenden glauben zu einem \u00fcberwiegenden Teil, dass sie nicht kreativ sind."
  },
  {
    start: "01:28:38.801",
    end: "01:28:48.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und Creative Thinking soll dazu da sein, ihnen zu zeigen, dass Kreativit\u00e4t sich nicht nur in dem, was wir gesellschaftlich oft, als Kreativit\u00e4t definieren,"
  },
  {
    start: "01:28:48.801",
    end: "01:28:57.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "entweder mit Buntstiften oder so \u00e4u\u00dfert, sondern dass Kreativit\u00e4t etwas ist, das sich auf ganz vielen Ebenen und vor allem unter bestimmten Bedingungen \u00e4u\u00dfern kann"
  },
  {
    start: "01:28:57.401",
    end: "01:28:58.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja ist auch so eine Branchenzuschreibung."
  },
  {
    start: "01:28:58.701",
    end: "01:28:59.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja."
  },
  {
    start: "01:28:59.301",
    end: "01:29:03.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ich arbeite in einem kreativen Beruf und du?"
  },
  {
    start: "01:29:03.001",
    end: "01:29:04.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Naja ich mach was mit Computern."
  },
  {
    start: "01:29:04.001",
    end: "01:29:10.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das passt ja eigentlich gar nicht zusammen, also gerade beim Programmieren muss man ja nun wirklich ausgesprochen kreativ sein."
  },
  {
    start: "01:29:10.601",
    end: "01:29:14.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Absolut, wir sagen die Kreativbranche, haha, das ist ein Unfug."
  },
  {
    start: "01:29:14.201",
    end: "01:29:26.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also die Notwendigkeit, sich kreativ mit Problemen auseinanderzusetzen in ihrer L\u00f6sung, ist etwas ganz zentrales und wir versuchen ja haupts\u00e4chlich"
  },
  {
    start: "01:29:26.001",
    end: "01:29:32.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "den Leuten zu erkl\u00e4ren, unter welchen Bedingungen Kreativit\u00e4t leidet und unter welchen sie sich entfalten kann."
  },
  {
    start: "01:29:32.701",
    end: "01:29:36.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Dass man unter Stress nicht kreativ ist."
  },
  {
    start: "01:29:36.401",
    end: "01:29:47.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Dass man, wenn man, sagen wir so, unter Stress ist Kreativit\u00e4t etwas ganz anderes als in einer stresslosen, in einer entspannten Umgebung."
  },
  {
    start: "01:29:47.401",
    end: "01:29:51.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also es muss nicht zwangsl\u00e4ufig weniger kreativ sein, aber sie dr\u00fcckt sich vielleicht anders aus."
  },
  {
    start: "01:29:51.301",
    end: "01:29:58.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das ist dieser Stresstunnelblick und da will man raus aus dem Tunnel und da kann man dann sehr kreativ Probleme l\u00f6sen, aber nur im Tunnel."
  },
  {
    start: "01:29:58.501",
    end: "01:30:10.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja. Na gut, aber hier spielt ja eine der Ursuppen der Informatik ist nat\u00fcrlich auch die Hackerbewegung, die ja diese Kreativit\u00e4t schon immer f\u00fcr sich vollst\u00e4ndig in Beschlag genommen hat."
  },
  {
    start: "01:30:10.201",
    end: "01:30:15.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Genau. Und wir kommen mit so Dingen wie dem Code Poetry Contest und so."
  },
  {
    start: "01:30:15.401",
    end: "01:30:23.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also da gibt es viele Dinge, wo wir den Leuten eigentlich nur bewusst machen wollen, wie sehr Kreativit\u00e4t ein Teil von ihnen ist"
  },
  {
    start: "01:30:23.401",
    end: "01:30:27.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und auch von dem, was sie mal machen werden und das war es dann auch schon."
  },
  {
    start: "01:30:27.701",
    end: "01:30:34.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Es gibt so ein bisschen was, das Ganze wird abgeschossen mit so Tools, mit denen man Kreativit\u00e4t entschl\u00fcsseln kann, wie diese Designcards zum Beispiel."
  },
  {
    start: "01:30:34.801",
    end: "01:30:42.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Designcards sind ein klassisches Kreativit\u00e4tsentschl\u00fcsselungsinstrument."
  },
  {
    start: "01:30:42.201",
    end: "01:30:48.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Na Game Design Cards, da hat man so ein Deck mit Karten und zieht von jeder Kategorie eins und dann hat man da vier Begriffe liegen"
  },
  {
    start: "01:30:42.601",
    end: "01:30:42.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was ist das?"
  },
  {
    start: "01:30:48.601",
    end: "01:30:51.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und soll sich ein Spiel daf\u00fcr \u00fcberlegen."
  },
  {
    start: "01:30:51.901",
    end: "01:31:03.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Oder auch die ber\u00fchmten, wie hei\u00dfen sie denn, IDEO Design Karten, wo also typische Design Probleme und m\u00f6gliche L\u00f6sungen beschrieben sind"
  },
  {
    start: "01:31:03.301",
    end: "01:31:11.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder Strukturen von guten L\u00f6sungen, die man auflegt und sagt, das trifft auf uns zu und das und das und dann allein durch diesen Prozess der Strukturierung"
  },
  {
    start: "01:31:11.501",
    end: "01:31:14.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "der eigenen Ideen entstehen schon wieder neue Ideen."
  },
  {
    start: "01:31:14.901",
    end: "01:31:17.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Method Cards."
  },
  {
    start: "01:31:17.101",
    end: "01:31:22.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja genau. IDEO Method Cards ja."
  },
  {
    start: "01:31:22.501",
    end: "01:31:26.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das \u00f6konomische Denken, das ist die vorletzte Haltestelle."
  },
  {
    start: "01:31:26.501",
    end: "01:31:31.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja, das ist ein bisschen das Stiefkind der ganzen Geschichte."
  },
  {
    start: "01:31:31.201",
    end: "01:31:44.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wirklich, meine Hoffnung war immer, dass wir jemand guten finden, der in der Lage ist, dieser Wahnsinn, der durch die neuen Businessmodelle der Internetzeit"
  },
  {
    start: "01:31:44.101",
    end: "01:31:49.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder wie auch immer man das nennen mag, ich glaube, es gibt keinen Einheitsbegriff mehr daf\u00fcr, entstanden ist."
  },
  {
    start: "01:31:49.501",
    end: "01:31:59.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Durch diese Geekeconomy, durch dieses Silicon Valley Group Sink, das eigentlich alles was ist, funktioniert schlecht und man kann das alles besser machen,"
  },
  {
    start: "01:31:59.501",
    end: "01:32:06.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "indem man es anders macht und dann kommt so was raus wie Uber oder AirBnB."
  },
  {
    start: "01:32:06.501",
    end: "01:32:07.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Mit enormen sozialen Implikationen."
  },
  {
    start: "01:32:07.601",
    end: "01:32:11.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Mit enormen sozialen Implikationen, genau."
  },
  {
    start: "01:32:11.301",
    end: "01:32:25.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also in jahrzehntelanger Arbeit erk\u00e4mpfte Rechte von bestimmten Gruppen von Arbeitnehmern, einfach mit einem Samuraischwert umgeholzt werden."
  },
  {
    start: "01:32:24.701",
    end: "01:32:27.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "als w\u00e4ren sie uninteressant"
  },
  {
    start: "01:32:25.001",
    end: "01:32:24.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Oder auch Mietern."
  },
  {
    start: "01:32:27.201",
    end: "01:32:34.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Oder auch die Rechte von Mitarbeitern im Hotelgewerbe, gerade die, die reinigen."
  },
  {
    start: "01:32:34.601",
    end: "01:32:38.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also da passieren ganz wilde Dinge."
  },
  {
    start: "01:32:38.301",
    end: "01:32:48.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, hier muss man vor allem entmythologisierend wirken bei unseren Studierenden, weil viele noch dran glauben, dass das was sie machen werden,"
  },
  {
    start: "01:32:48.801",
    end: "01:32:52.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wenn sie mit dem Studium fertig sind, ein Startup ist, obwohl sich das ganz schnell \u00e4ndert auch."
  },
  {
    start: "01:32:52.401",
    end: "01:32:56.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also ich bin mir gar nicht mal so sicher, ob das heute noch so sein wird."
  },
  {
    start: "01:32:56.501",
    end: "01:32:58.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Wirtschaftliches Denken kann ja auch volkswirtschaftliches Denken hei\u00dfen."
  },
  {
    start: "01:32:58.301",
    end: "01:33:07.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Kann auch hei\u00dfen und ich h\u00e4tte so gern jemanden, der das irgendwie in den Kontext der Informatik bringt und habe aber niemanden."
  },
  {
    start: "01:33:07.001",
    end: "01:33:08.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Das ist sozusagen jetzt eine Stellenausschreibung?"
  },
  {
    start: "01:33:08.801",
    end: "01:33:10.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Vielleicht ist es das, ja."
  },
  {
    start: "01:33:10.001",
    end: "01:33:18.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wenn sich bei mir meldet in Wien und der oder die der Meinung ist, diese Aspekte nachliefern zu k\u00f6nnen, dann bin ich offen daf\u00fcr."
  },
  {
    start: "01:33:18.901",
    end: "01:33:29.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ein bisschen, was ich jetzt so ersatzweise darin mache, ist, dr\u00fcber zu reden, was Automatisierung mit dem Stellenmarkt eventuell tun wird"
  },
  {
    start: "01:33:29.801",
    end: "01:33:35.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "oder unter welchen Bedingungen man das vielleicht betrachten muss und welche Probleme Automatisierung mit sich bringt."
  },
  {
    start: "01:33:35.001",
    end: "01:33:36.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Was wir ja eingangs schon angesprochen haben."
  },
  {
    start: "01:33:36.801",
    end: "01:33:38.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Genau."
  },
  {
    start: "01:33:38.801",
    end: "01:33:45.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja und die letzte Haltestelle, da bin ich ja jetzt gespannt, Criminal Thinking."
  },
  {
    start: "01:33:45.501",
    end: "01:33:53.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, also um die Spannung noch ein bisschen zu erhalten, wir haben von diesen neun plus ein Kapiteln gibt es zu sechs Kapiteln \u00dcbungsbeispiele."
  },
  {
    start: "01:33:53.601",
    end: "01:33:56.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und zu vier Kapiteln nicht."
  },
  {
    start: "01:33:56.401",
    end: "01:34:01.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und die Studierenden sind immer sehr entt\u00e4uscht, wenn wir dann sagen, dass es zu Criminal Thinking kein \u00dcbungsbeispiel gibt."
  },
  {
    start: "01:34:01.601",
    end: "01:34:04.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "/lacht/ Ich auch."
  },
  {
    start: "01:34:04.901",
    end: "01:34:06.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden."
  },
  {
    start: "01:34:06.101",
    end: "01:34:14.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Nein, im Grunde ist das so ein bisschen so, wenn du dein Haus gegen Einbrecher sichern willst, musst du lernen wie ein Einbrecher zu denken,"
  },
  {
    start: "01:34:14.801",
    end: "01:34:17.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "das ist die Grundidee dahinter."
  },
  {
    start: "01:34:17.301",
    end: "01:34:19.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Zu sagen, wir m\u00fcssen systematisch \u2026"
  },
  {
    start: "01:34:19.301",
    end: "01:34:29.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also ich glaube, wenn es einen technisch strukturellen Punkt gibt, der in den letzten 20-30 Jahren einfach unterbelichtet wurde,"
  },
  {
    start: "01:34:29.701",
    end: "01:34:34.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "systematisch in allen Bereichen, dann ist es Security."
  },
  {
    start: "01:34:34.501",
    end: "01:34:42.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir brauchen Studierende, die das an jedem Punkt ihres Studiums einfordern, dass die Probleme auch aus einer Sicherheitsperspektive betrachtet werden."
  },
  {
    start: "01:34:42.801",
    end: "01:34:53.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist das Ziel dieses Kapitels, zu verstehen wie wichtig Security heute ist, in was f\u00fcr eine unglaubliche G\u00fclle wir uns hineingeritten haben mit dem,"
  },
  {
    start: "01:34:53.701",
    end: "01:35:04.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "was in den letzten 20-30 Jahren so passiert ist und einzufordern, dass das bitte jetzt anders zu geschehen hat."
  },
  {
    start: "01:35:04.901",
    end: "01:35:07.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja, aber das betrifft ja auch viele Bereiche."
  },
  {
    start: "01:35:07.301",
    end: "01:35:15.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also es ist ja nicht nur kriminelles im Sinne von Ausnutzbarkeit, sondern das hat ja auch viel mit Codequalit\u00e4t zu tun, Nachl\u00e4ssigkeit, falsches Design,"
  },
  {
    start: "01:35:15.701",
    end: "01:35:20.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "also im Prinzip eigentlich fast alle Bereiche, die wir vorher schon angeschnitten haben."
  },
  {
    start: "01:35:20.201",
    end: "01:35:28.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Die Beweisbarkeit von Code, all das m\u00fcndet ja im Prinzip letzten Endes in so eine Endbeurteilung rein, ist das jetzt sicher?"
  },
  {
    start: "01:35:28.301",
    end: "01:35:31.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Sicher muss man sich ja immer erstmal fragen, ja aus welcher Perspektive sicher?"
  },
  {
    start: "01:35:31.601",
    end: "01:35:41.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Sicher, dass es seinen eigenen Betrieb sicherstellen kann oder sicher, dass es eben einem Angriff von au\u00dfen oder von innen auch heraus widerstehen kann."
  },
  {
    start: "01:35:41.501",
    end: "01:35:51.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Es hat sich dann in den letzten Jahren dann, auch wieder zu beobachten, eine Ver\u00e4nderung ergeben, w\u00e4hrend vor f\u00fcnf Jahren das Ziel noch war,"
  },
  {
    start: "01:35:51.401",
    end: "01:35:59.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "mit dem eigenen Projekt in die Medien zu kommen, ist es heute eher zu sagen, ich hoffe, ich bin damit nicht morgen in der Zeitung."
  },
  {
    start: "01:35:59.301",
    end: "01:36:06.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Weil die Dinge, \u00fcber die heute in der Zeitung berichtet werden, richtigerweise pl\u00f6tzlich die Security Bridges und die Hacks sind"
  },
  {
    start: "01:36:06.201",
    end: "01:36:09.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und die eine Million Passw\u00f6rter sind raus und was wei\u00df ich was."
  },
  {
    start: "01:36:09.601",
    end: "01:36:12.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "No news is good news, mal ganz anders..."
  },
  {
    start: "01:36:12.701",
    end: "01:36:15.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ganz anders."
  },
  {
    start: "01:36:15.001",
    end: "01:36:17.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ja, da muss man auch systematisch wieder dr\u00fcber nachdenken."
  },
  {
    start: "01:36:17.901",
    end: "01:36:21.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das Bild, das ich damit immer assoziiere, ist diese Internet Background Radiation."
  },
  {
    start: "01:36:21.601",
    end: "01:36:31.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist ein Begriff, wenn die Studierenden das mitnehmen, dass es im Internet dieses Grundrauschen an malicious Anfragen, an b\u00f6sartigen Anfragen gibt,"
  },
  {
    start: "01:36:31.701",
    end: "01:36:33.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "die einfach immer existieren werden."
  },
  {
    start: "01:36:33.601",
    end: "01:36:43.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wann immer etwas am Internet h\u00e4ngt, wird es dem unmittelbar ausgesetzt sein, weil wir in den letzten 30 Jahren nicht darauf geachtet haben,"
  },
  {
    start: "01:36:43.101",
    end: "01:36:44.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dass das nicht passieren soll."
  },
  {
    start: "01:36:44.501",
    end: "01:36:52.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, also das ist die G\u00fclle, von der ich vorhin gesprochen haben, ist zum Teil in diesem Internet Background Radiation Concept oder Ph\u00e4nomen drin."
  },
  {
    start: "01:36:52.401",
    end: "01:36:54.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ja, l\u00e4sst sich ja ganz gut visualisieren."
  },
  {
    start: "01:36:54.701",
    end: "01:37:00.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Man braucht ja heute nur einen nackten Computer mit dem Kabel ans Netz anschlie\u00dfen und zehn Minuten warten, dann kommen sie ja schon an,"
  },
  {
    start: "01:37:00.901",
    end: "01:37:05.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "bevor man \u00fcberhaupt nur mitgeteilt hat, dass man jetzt \u00fcberhaupt auch bereit ist an dieser Welt teilzunehmen."
  },
  {
    start: "01:37:05.501",
    end: "01:37:16.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Eine Zeit gab es das Dilemma, wie schnell kann ich meinen Computer updaten, damit er nicht mehr verletzbar ist, wer ist schneller."
  },
  {
    start: "01:37:16.701",
    end: "01:37:19.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich mit meinem Update, weil das kommt \u00fcber das Internet oder die Angriffe."
  },
  {
    start: "01:37:19.701",
    end: "01:37:21.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Weil das neue System sozusagen per se erst mal unsicher ist."
  },
  {
    start: "01:37:21.701",
    end: "01:37:25.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja genau, weil ein System, was ich anschalte, einfach nicht sicher war."
  },
  {
    start: "01:37:25.301",
    end: "01:37:33.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Eine unglaubliche Vorstellung heute, dass ich mich in ein Auto setze und sage, so ich muss auf der Stra\u00dfe jetzt damit fahren,"
  },
  {
    start: "01:37:33.001",
    end: "01:37:37.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "aber die Wahrscheinlichkeit, dass ich einen Unfall baue, ist f\u00fcnfmal so hoch wie normal oder hundertmal so hoch."
  },
  {
    start: "01:37:37.601",
    end: "01:37:38.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Ich muss es erstmal zur Werkstatt schaffen."
  },
  {
    start: "01:37:38.201",
    end: "01:37:46.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ich muss es einfach erst einmal zur Werkstatt schaffen, genau, damit die die Lenkung richtig einstellen."
  },
  {
    start: "01:37:46.201",
    end: "01:37:57.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ich mach mir jetzt schon die ganze Zeit so die Gedanken und denke mir, okay hier ist manches nat\u00fcrlich spezifisch auf Informatik gem\u00fcnzt,"
  },
  {
    start: "01:37:57.801",
    end: "01:38:05.400",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "aber so grunds\u00e4tzlich sind es nat\u00fcrlich auch viele Fragen, die man sich ja auch in anderen wissenschaftlichen Bereichen fragen sollte"
  },
  {
    start: "01:38:05.401",
    end: "01:38:10.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ist ja nicht so, dass man au\u00dferhalb der Informatik nicht solche sozialen Implikationen hat."
  },
  {
    start: "01:38:10.901",
    end: "01:38:19.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Das betrifft die Volkswirtschaft, die Betriebswirtschaft und viele andere Dinge mehr ja auch."
  },
  {
    start: "01:38:19.901",
    end: "01:38:29.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und ich frage mich gerade, ob das hier nicht so einer Art Metacurriculum generell f\u00fcr Studierende ausgerichtet werden k\u00f6nnte."
  },
  {
    start: "01:38:29.701",
    end: "01:38:31.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Es geht vielleicht jetzt einen Schritt zu weit, aber ist schon einiges drin."
  },
  {
    start: "01:38:31.901",
    end: "01:38:45.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich habe hier 1982 zu studieren begonnen und ich habe mir damals eigentlich gew\u00fcnscht, dass das erste, was man, vielleicht 1984 nach zwei Semestern,"
  },
  {
    start: "01:38:45.001",
    end: "01:38:53.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "nach zwei Jahren Studium habe ich mir gedacht, eigentlich w\u00e4re es richtig, ein akademisches Studium mit Wissenschaftstheorie zu beginnen."
  },
  {
    start: "01:38:53.201",
    end: "01:39:01.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also mit der Frage dessen, was wir hier eigentlich tun auf der Metaebene und dann erst kommen die Dinge."
  },
  {
    start: "01:39:01.401",
    end: "01:39:03.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und die Studien waren immer andersherum angelegt."
  },
  {
    start: "01:39:03.901",
    end: "01:39:14.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, dass die Denkweisen ein bisschen der Versuch sind, eine angewandte Wissensstrukturtheorie zu liefern, die den Studierenden vor allem helfen soll,"
  },
  {
    start: "01:39:14.501",
    end: "01:39:25.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "im eigenen Studium sich besser zurechtzufinden und im eigenen Studium navigieren, einordnen und auch Fragen stellen zu k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "01:39:25.801",
    end: "01:39:38.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und insofern ja, aber jetzt sage ich, in unserer Ausf\u00fchrung ist es nat\u00fcrlich so, dass wir alle versuchen, alle unsere Beispiele aus der Informatik zu nehmen,"
  },
  {
    start: "01:39:38.501",
    end: "01:39:42.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "so dass die Studierenden einen Bezug dazu haben, dass das etwas ist, was sie einmal tun k\u00f6nnen."
  },
  {
    start: "01:39:42.501",
    end: "01:39:50.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ich glaube, die Grundstruktur ist sicher genereller als nur f\u00fcr uns."
  },
  {
    start: "01:39:50.901",
    end: "01:40:05.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und was ich ja auch mich immer frage, die Feststellung, de du vorhin gemacht hast, mit, wir besch\u00e4ftigen uns seit Jahrzehnten mit."
  },
  {
    start: "01:40:05.301",
    end: "01:40:14.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Oder anders ausgedr\u00fcckt, die Erkenntnis, dass die Informatik eigentlich noch eine extrem junge gerade teenagerhafte Wissenschaft eigentlich ist."
  },
  {
    start: "01:40:14.801",
    end: "01:40:16.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ach gerade mal aus den Windeln."
  },
  {
    start: "01:40:16.901",
    end: "01:40:21.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Je nachdem wie man drauf blicken m\u00f6chte, befindet man sich in einem solchen und solchen Zustand."
  },
  {
    start: "01:40:21.301",
    end: "01:40:30.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ich meine, gemessen an den Leistungen und an dem Impact w\u00fcrde man ja schon eine gewisse Adoleszenz erkennen k\u00f6nnen,"
  },
  {
    start: "01:40:30.601",
    end: "01:40:36.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "man hat nur das Gef\u00fchl, dass man halt gerade von Minderj\u00e4hrigen regiert wird so ein bisschen."
  },
  {
    start: "01:40:36.501",
    end: "01:40:42.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also das ist nat\u00fcrlich auch eine Diskrepanz, mit der das System da an der Stelle irgendwie leben muss."
  },
  {
    start: "01:40:42.501",
    end: "01:40:54.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Was ist denn deine Einsch\u00e4tzung, geht denn dieser Reifeprozess mittlerweile schnell genug voran f\u00fcr den Grad an Einfluss, den die Informatik mittlerweile schon gewonnen hat?"
  },
  {
    start: "01:40:54.201",
    end: "01:41:04.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Jetzt sage ich, man darf sich nicht zu viel selber loben, aber wir haben nat\u00fcrlich einen Startvorteil, weil wir das hier an der TU Informatik tats\u00e4chlich seit 25-30 Jahren machen."
  },
  {
    start: "01:41:04.101",
    end: "01:41:13.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also wir haben vor, wie ich hier angefangen habe, gab es gerade zwei Jahre lang eine Professur f\u00fcr gesellschaftswissenschaftliche Grundlagen der Informatik"
  },
  {
    start: "01:41:13.701",
    end: "01:41:25.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und hat damit diese interdisziplin\u00e4re Natur und die Reflexion dieser Zusammenh\u00e4nge systematisch schon im Studium auch ber\u00fccksichtigt."
  },
  {
    start: "01:41:25.901",
    end: "01:41:28.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Ungef\u00e4hr vor 30 Jahren w\u00fcrde ich sagen."
  },
  {
    start: "01:41:28.401",
    end: "01:41:40.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und insofern ist das, was wir heute machen, allem Gegenwind, den man mit so was immer hat, zum Trotz, glaube ich, relativ weit fortgeschritten."
  },
  {
    start: "01:41:40.401",
    end: "01:41:53.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich sehe aber auch in anderen Informatiken, dass zunehmend die Reflexion der Rolle der Technologie in der Gesellschaft, dass der Raum einger\u00e4umt wird."
  },
  {
    start: "01:41:53.201",
    end: "01:41:59.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das folgt einer Periode von, ich glaube, zehn Jahren, wo das alles rausgekickt wurde."
  },
  {
    start: "01:41:59.601",
    end: "01:42:00.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "In Deutschland gibt es das alles nicht mehr."
  },
  {
    start: "01:42:00.901",
    end: "01:42:07.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir haben uns damals an Deutschland orientiert, Bremen, Berlin, Hamburg hatten das und dann hatten wir das auch."
  },
  {
    start: "01:42:07.801",
    end: "01:42:14.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und dann inzwischen ist das dort \u00fcberall mehr oder weniger rausgekickt, aber ich glaube, es kommt jetzt wieder und ich sehe es auch wiederkommen."
  },
  {
    start: "01:42:14.101",
    end: "01:42:25.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich sehe also sogar hier bei uns an der TU, dass Professuren, mir hat letztens jemand hier, der ein ganz technisch ausgerichteter Professor ist,"
  },
  {
    start: "01:42:25.401",
    end: "01:42:33.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "der sich so mit Netzwerkzeug besch\u00e4ftigt, der hat gesagt, warum habe ich das Gef\u00fchl, wir sind nur die Heinzelm\u00e4nnchen,"
  },
  {
    start: "01:42:33.001",
    end: "01:42:40.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "die irgendwelchen Idioten dazu verhelfen die Welt zu \u00fcbernehmen und alles kaputt zu machen."
  },
  {
    start: "01:42:40.301",
    end: "01:42:41.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Und dann gruselt mir."
  },
  {
    start: "01:42:41.201",
    end: "01:42:49.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und das ist erstaunlich, wenn so jemand so was sagt, in dessen Community das wissenschaftlich keinerlei Rolle spielen darf."
  },
  {
    start: "01:42:49.901",
    end: "01:42:59.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich glaube, wenn das anf\u00e4ngt so, dann wird das auch zunehmend seinen Weg in die zumindest einmal Studien finden."
  },
  {
    start: "01:42:59.301",
    end: "01:43:09.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wo ich das gr\u00f6\u00dfere Problem sehe, ist, dass die wissenschaftlichen Publikationskan\u00e4le sich noch zu stark abgrenzen davon, dass das ein Thema f\u00fcr sie ist."
  },
  {
    start: "01:43:09.901",
    end: "01:43:19.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also viele bei uns erz\u00e4hlen, dass, wenn sie diese Fragen auch stellen wollen, dann werden ihre Arbeiten abgelehnt und sie werden an uns verwiesen,"
  },
  {
    start: "01:43:19.201",
    end: "01:43:20.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "an Human-Computer Interaction."
  },
  {
    start: "01:43:20.601",
    end: "01:43:24.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Wenn sie welche Fragen genau stellen wollen?"
  },
  {
    start: "01:43:24.101",
    end: "01:43:32.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Fragen nach gesellschaftlicher Verantwortung, nach dem was damit passieren wird."
  },
  {
    start: "01:43:32.101",
    end: "01:43:39.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wie es zum Beispiel, wenn wir jetzt bei dem Beispiel von Industrie 4.0 oder SmartCity bleibt, wie es dann den Menschen dann gehen wird in diesen Systemen"
  },
  {
    start: "01:43:39.501",
    end: "01:43:44.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und wenn die dar\u00fcber schreiben wollen, dann wird gesagt, schickt das bitte an irgendein HCI-Journal oder Konferenz."
  },
  {
    start: "01:43:44.801",
    end: "01:43:50.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Weil man das als uninteressant ansieht oder weil das dann schon so Netzbeschmutzercharakter hat?"
  },
  {
    start: "01:43:50.001",
    end: "01:43:56.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also ich m\u00f6chte gar keine Bewertung unterstellen."
  },
  {
    start: "01:43:56.101",
    end: "01:44:01.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich sage jetzt einmal, weil sie der Meinung sind, das ist nicht ihre Aufgabe."
  },
  {
    start: "01:44:01.501",
    end: "01:44:08.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da gibt es nat\u00fcrlich welche, die sagen, geh bitte h\u00f6rst, Nestbeschmutzer brauchen wir nicht, aber es gibt andere, die das ganz neutral sehen"
  },
  {
    start: "01:44:08.501",
    end: "01:44:14.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und sagen, wir haben uns definiert als das, das ist nicht unsere Aufgabe, daf\u00fcr gibt es eigene, dort macht das bitte."
  },
  {
    start: "01:44:14.601",
    end: "01:44:27.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Dass wir mit dieser Fragmentierung der Wissenswelt beginnend bei den Schulf\u00e4chern bis hin zu diesen unglaublich d\u00fcnnen L\u00f6chern, die von einem Journal zum Teil gebohrt werden wissenschaftlich,"
  },
  {
    start: "01:44:27.601",
    end: "01:44:34.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass wir uns damit ins eigene Bein geschossen haben, das kann man eh \u00fcberall sehen."
  },
  {
    start: "01:44:34.101",
    end: "01:44:42.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also Interdisziplinarit\u00e4t wird nicht umsonst \u00fcberall und die ganze Zeit jetzt gefordert."
  },
  {
    start: "01:44:42.201",
    end: "01:44:47.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber es ist halt noch nicht angekommen bei den Gatekeepern der wissenschaftlichen Produktion."
  },
  {
    start: "01:44:47.801",
    end: "01:45:00.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja. Na gut, aber ich meine, da sind wir ja wieder fast am Anfang des Gespr\u00e4chs angekommen, so dieser Frage mit, wie sehr muss man einfach diese Verantwortung gleich mit reinarbeiten."
  },
  {
    start: "01:45:00.001",
    end: "01:45:12.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Also dieses not my Department Syndrom, was ja Werner von Braun zugeschrieben wird dieses Zitat, nach dem Motto, was hatte ich denn hier mit den Auswirkungen des Nationalsozialismus zu tun,"
  },
  {
    start: "01:45:12.801",
    end: "01:45:17.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "ich habe da nur an Raketen geforscht, das war ja alles nicht mein Bereich."
  },
  {
    start: "01:45:17.201",
    end: "01:45:24.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Und ich denke, diese Verantwortungsfrage muss man sich in der Wissenschaft generell stellen, nicht nur in der Informatik."
  },
  {
    start: "01:45:24.501",
    end: "01:45:30.000",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "In der Informatik mag es wichtiger sein, dringender sein, weil es einerseits vielleicht noch zu wenig getan wurde,"
  },
  {
    start: "01:45:30.001",
    end: "01:45:38.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "andererseits aber auch schon viel zu offensichtlich ist, wieviel Auswirkung es eben hat, eben in seiner neuen Rolle als Metawissenschaft."
  },
  {
    start: "01:45:38.701",
    end: "01:45:49.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Was muss geschehen als n\u00e4chstes, um diesen Trend noch weiter zu bef\u00f6rdern?"
  },
  {
    start: "01:45:49.801",
    end: "01:46:02.700",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Passiert das von sich heraus oder ist hier auch ein gesellschaftlicher Umschwung \u00fcber die Wissenschaft hinaus erforderlich oder findet der schon statt?"
  },
  {
    start: "01:46:02.701",
    end: "01:46:13.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also es gibt auf jeden Fall Impulse, die man wahrnimmt, im Sinne von, der findet schon statt."
  },
  {
    start: "01:46:13.201",
    end: "01:46:25.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das eben angesprochene st\u00e4ndige Verlangen von nachinterdisziplin\u00e4rer wissenschaftlicher Arbeit geh\u00f6rt da definitiv dazu."
  },
  {
    start: "01:46:25.701",
    end: "01:46:36.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ich bin mir selber nicht schl\u00fcssig, wie weit das gekommen ist, ob wir knapp davor stehen, dass die zum Beispiel wissenschaftlichen F\u00f6rderinstitutionen verstehen,"
  },
  {
    start: "01:46:36.001",
    end: "01:46:41.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "dass wissenschaftliche Forschung anders zu f\u00f6rdern ist, als wie sie jetzt Forschung f\u00f6rdern."
  },
  {
    start: "01:46:41.201",
    end: "01:46:51.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Weil, ich glaube, wenn die systematisch auf interdisziplin\u00e4re Forschung setzen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde sich sehr schnell sehr viel \u00e4ndern."
  },
  {
    start: "01:46:51.001",
    end: "01:47:01.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Am wissenschaftlichen Publikationsgesch\u00e4ft sehe ich im Moment grunds\u00e4tzlich interessanterweise \u00fcberhaupt keine \u00c4nderung,"
  },
  {
    start: "01:47:01.801",
    end: "01:47:12.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "obwohl ich finde, dass dieser ganze \u2013 jetzt muss ich aufpassen, dass ich mich nicht unbeliebt mache \u2013 aber wenn man sich den Effekt der Digitalisierung auf die"
  },
  {
    start: "01:47:12.901",
    end: "01:47:20.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "meisten medienproduzierenden Systeme oder \u00f6konomischen Systeme anschaut, dann entdeckt man irgendwann den Digitalisierungsbruch, den Umbruch,"
  },
  {
    start: "01:47:20.801",
    end: "01:47:24.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "wo alles anders geworden ist."
  },
  {
    start: "01:47:24.601",
    end: "01:47:32.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und im Wissenschaftlichen ist der noch nicht passiert, also im Wissenschaftlichen wird weiter munter an dieser Verknappung des Guts verdient."
  },
  {
    start: "01:47:32.101",
    end: "01:47:35.300",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Also Journale etc., das etablierte System."
  },
  {
    start: "01:47:35.301",
    end: "01:47:40.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Das Bezahlen f\u00fcr das Lesen wissenschaftlicher Artikel, die andere geschrieben haben."
  },
  {
    start: "01:47:40.701",
    end: "01:47:53.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und ich halte das f\u00fcr, auch das ist ein Punkt, wo wir jetzt ganz an den Anfang zur\u00fcckkommen, der also in die Richtung der vorwissenschaftlichen Produktion zur\u00fcckgeht,"
  },
  {
    start: "01:47:53.901",
    end: "01:48:00.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "weil wir eigentlich verhindern, dass Wissen frei und offen austauschbar ist."
  },
  {
    start: "01:48:00.201",
    end: "01:48:08.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn wir uns jetzt besinnen auf diese urspr\u00fcngliche Forderung danach, dass wir als Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler eigentlich Wissen haupts\u00e4chlich austauschen"
  },
  {
    start: "01:48:08.901",
    end: "01:48:18.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und kommunizieren wollen und darauf aufbauen, was andere gemacht haben, ohne dass unsere Institution mehrere tausend Euro f\u00fcr ein zw\u00f6lfseitiges Paper zahlt,"
  },
  {
    start: "01:48:18.601",
    end: "01:48:19.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "dann k\u00f6nnten wir das jetzt."
  },
  {
    start: "01:48:19.801",
    end: "01:48:29.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Strukturen, die Infrastruktur, die technische Infrastruktur daf\u00fcr ist da, wir schaffen es nur aufgrund von irgendeiner, ich wei\u00df nicht,"
  },
  {
    start: "01:48:29.301",
    end: "01:48:39.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "von so einer Tr\u00e4gheit der Masse Effekt nicht, uns von diese wenigen extrem exploitativen wissenschaftlichen Publikationsverlagen zu l\u00f6sen."
  },
  {
    start: "01:48:39.601",
    end: "01:48:50.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir k\u00f6nnten das, wir k\u00f6nnten auch mit diesem, wir fliegen alle jeder mehrmals pro Jahr um die Welt, um auf irgendwelchen Konferenzen dasselbe zu erz\u00e4hlen,"
  },
  {
    start: "01:48:50.701",
    end: "01:48:52.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "auch davon k\u00f6nnten wir uns l\u00f6sen heute."
  },
  {
    start: "01:48:52.201",
    end: "01:48:57.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das ist eine extrem nicht nachhaltige Einrichtung."
  },
  {
    start: "01:48:57.801",
    end: "01:49:01.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Wenn mal nur jede Konferenz konsequent einfach nur aufgezeichnet w\u00fcrde."
  },
  {
    start: "01:49:01.801",
    end: "01:49:09.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Zum Beispiel, die n\u00e4chste CHI, die Computer-Human Interaction, das ist die gr\u00f6\u00dfte Konferenz in meinem Bereich, die ist in Hawaii."
  },
  {
    start: "01:49:09.801",
    end: "01:49:14.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Da will man nat\u00fcrlich hin, nat\u00fcrlich wollen alle nach Hawaii und auf eine Konferenz fahren."
  },
  {
    start: "01:49:14.101",
    end: "01:49:15.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Das ist super, wenn es bezahlt wird."
  },
  {
    start: "01:49:15.401",
    end: "01:49:27.100",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber es gab massive Diskussionen dessen, was da eigentlich passiert im Kontext von Klimawandel, Klimaver\u00e4nderung, Klimanotstand,"
  },
  {
    start: "01:49:27.101",
    end: "01:49:35.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "wenn wir jetzt alle nach - 3000 Leute fahren dahin, 3500 Leute - und es gibt diesen Trend, dass jede CHI gr\u00f6\u00dfer sein muss als die CHI davor."
  },
  {
    start: "01:49:35.401",
    end: "01:49:39.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Die letzte war 3800 Leute, glaube ich."
  },
  {
    start: "01:49:39.201",
    end: "01:49:44.200",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Also nur diese eine Konferenz wird 4000 Leute dazu bringen nach Hawaii und wieder zur\u00fcck zu fliegen, that\u2019s crazy."
  },
  {
    start: "01:49:44.201",
    end: "01:49:54.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber irgendwie schaffen wir es noch nicht, uns von diesen alten Formeln von Kommunikation und Austausch zu l\u00f6sen, aber wir h\u00e4tten alles, was wir dazu brauchen."
  },
  {
    start: "01:49:54.801",
    end: "01:50:00.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wenn du dir genau anschaust, was da passiert, wir machen ja auch schon alles."
  },
  {
    start: "01:50:00.001",
    end: "01:50:05.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir sind die, die den Double Blind Peer Review durchf\u00fchren, nicht die Herausgeber der Journale."
  },
  {
    start: "01:50:05.001",
    end: "01:50:08.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir sind die, die das Editing inzwischen selber machen, nicht die Herausgeber der Journale."
  },
  {
    start: "01:50:08.301",
    end: "01:50:14.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Wir machen s\u00e4mtliches Layout, bis es so weit ist, dass es genau ausschaut wie die Zeitung."
  },
  {
    start: "01:50:14.701",
    end: "01:50:20.800",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die Zeitung tut das nur noch herausgeben und nicht mal mehr verschicken, weil es inzwischen alles heruntergeladen wird."
  },
  {
    start: "01:50:20.801",
    end: "01:50:23.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Also es ist verr\u00fcckt."
  },
  {
    start: "01:50:23.301",
    end: "01:50:30.900",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Und wir kriegen alle nichts daf\u00fcr, wir kriegen nichts f\u00fcr Double Blind Peer Reviewing, wir sind die Editoren dieser Zeitschriften,"
  },
  {
    start: "01:50:30.901",
    end: "01:50:33.700",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "und alles kassieren diese Verlage, das ist falsch."
  },
  {
    start: "01:50:33.701",
    end: "01:50:43.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Der Widerstand ist ja zumindest in Bewegung, also gerade das Unternehmen Elsevier hat erhebliche Probleme, die alten Vertr\u00e4ge so ohne weiteres fortzusetzen."
  },
  {
    start: "01:50:43.501",
    end: "01:50:48.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Der Kampf ist, glaube ich, noch nicht ganz zu Ende gefochten, aber er ist zumindest wild im Gange."
  },
  {
    start: "01:50:48.601",
    end: "01:50:55.000",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Ja, ich glaube auch, dass es in den n\u00e4chsten zehn Jahren alles zusammenbrechen wird wie ein Kartenhaus, aber das h\u00e4tte ich dir vor zehn Jahren auch schon gesagt,"
  },
  {
    start: "01:50:55.001",
    end: "01:50:59.400",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "insofern bin ich da ein bisschen vorsichtig."
  },
  {
    start: "01:50:59.401",
    end: "01:51:07.600",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Aber ich glaube, dass das tats\u00e4chlich ein Schl\u00fcssel ist, wenn diese Strukturen zusammenbrechen, kann eine Wissenschaft entstehen, die interdisziplin\u00e4rer ist."
  },
  {
    start: "01:51:07.601",
    end: "01:51:11.500",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Wir haben ja zumindest vor vier Jahren diese Geschichte auch schon ausf\u00fchrlich dargelegt."
  },
  {
    start: "01:51:11.501",
    end: "01:51:25.200",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "F\u00fcr mich die Gelegenheit mal kurz darauf zu verweisen, die Sendung \u00fcber Open Science mit Nikolaus Kriegeskorte, wo viele dieser Argumente dann auch nochmal im Detail herausgebrochen werden."
  },
  {
    start: "01:51:25.201",
    end: "01:51:35.900",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja Peter, ich denke, wir sind jetzt aber erst mal bei unseren \u00dcberlegungen \u00fcber wie man denn einen Informatikstudiengang einzuleiten hat,"
  },
  {
    start: "01:51:35.901",
    end: "01:51:41.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "um hier die richtige Wertevermittlung auch vorzubereiten, erst mal ans Ende gekommen."
  },
  {
    start: "01:51:41.601",
    end: "01:51:45.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Gibt es noch eine Botschaft, die du uns am Ende noch mitgeben m\u00f6chtest?"
  },
  {
    start: "01:51:45.601",
    end: "01:51:55.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Es gibt eine Webseite, wo das ganze Konzept vielleicht nicht ganz so ausf\u00fchrlich, wie wir jetzt hier gesprochen haben, dargestellt ist,"
  },
  {
    start: "01:51:55.301",
    end: "01:51:58.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "aber doch immer mit ein-drei Seiten pro Kapitel."
  },
  {
    start: "01:51:58.501",
    end: "01:52:00.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text: "Die wirst du wahrscheinlich verlinken."
  },
  {
    start: "01:52:00.501",
    end: "01:52:01.800",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text: "Bestimmt."
  },
  {
    start: "01:52:01.801",
    end: "01:52:14.500",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "Die hei\u00dft wot.pubpup.org, das wundersch\u00f6ne an dieser Geschichte ist, dass man dort ein Wort markieren oder einen Absatz oder einen Satz und kommentieren kann"
  },
  {
    start: "01:52:14.501",
    end: "01:52:23.300",
    speaker: "77",
    voice: "peterpurgathofer",
    text:
      "und das wird dann dort angebracht, also das ist eine sehr diskursive Plattform und ich w\u00fcrde mich \u00fcber jeden einzelnen Kommentar, der dort hinterlassen wird, freuen."
  },
  {
    start: "01:52:23.301",
    end: "01:52:31.600",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Ja, und ich bedanke mich erst mal hier f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen und bedanke mich nat\u00fcrlich auch wieder bei allen, die her zugeh\u00f6rt haben bei Forschergeist."
  },
  {
    start: "01:52:31.601",
    end: "01:52:37.100",
    speaker: "1",
    voice: "timpritlove",
    text:
      "Hier geht es bald wieder weiter und ich sage, tsch\u00fcss und bis bald."
  }
];
