{
  "show": {
    "title": "Forschergeist",
    "subtitle": "Horizonte f\u00fcr Bildung und Forschung",
    "summary": "Moderator Tim Pritlove spricht mit Wissenschaftlern und anderen Aktiven des Wissenschaftssystems \u00fcber aktuelle und zuk\u00fcnftige Trends und Praktiken f\u00fcr die Bildung, der Forschung und der Organisation und Kommunikation der Wissenschaft.\r\n\r\nDie ausf\u00fchrlichen Interviews wenden sich vor allem an junge und angehende Wissenschaftler, die nach M\u00f6glichkeiten suchen, ihre Forschung und Lehre den neuen Bed\u00fcrfnissen der Zeit anzupassen und weiter zu entwickeln.\r\n\r\nForschergeist ist ein Projekt des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft und erscheint im Schnitt alle drei Wochen neu.",
    "poster": "https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/56\/919e28c4f31fedd72bcd78569f81bc\/forschergeist_500x500.jpg",
    "link": "https:\/\/forschergeist.de"
  },
  "reference": {
    "share": "share.html",
    "config": "https:\/\/forschergeist.de\/?podlove_player4=215"
  },
  "theme": {
    "main": "#12584b",
    "highlight": "#ffffff"
  },
  "visibleComponents": [
    "controlChapters",
    "controlSteppers",
    "episodeTitle",
    "poster",
    "progressbar",
    "showTitle",
    "subtitle",
    "tabAudio",
    "tabChapters",
    "tabFiles",
    "tabShare",
    "tabInfo",
    "tabTranscripts"
  ],
  "title": "FG066 Klimaneutralit\u00e4t",
  "subtitle": "Klimakompensation als Mittel der \u00d6ffentlichkeit zur Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t jenseits politischer Verwerfungen",
  "summary": "Eigentlich m\u00f6chte doch jeder etwas f\u00fcr die Umwelt tun. Doch nicht nur, wenn die L\u00f6sung der Probleme von den sozial Schwachen bezahlt werden soll, st\u00f6\u00dft jede noch so gut gemeinte Initiative auf erbitterten Widerstand. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchren viele Ans\u00e4tze, mit denen die Weltgemeinschaft die Erderw\u00e4rmung aufhalten will, am Ziel vorbei. Auch das Klima-Abkommen von Paris ist im Grunde schon heute zum Scheitern verurteilt. Wie also kann ein realistischer Ausweg aussehen, um dem Aufheizen der Erdatmosph\u00e4re Einhalt zu gebieten?\r\n\r\nFranz Josef Radermacher, Leiter des Forschungsinstituts f\u00fcr Anwendungsorientierte Wissensforschung (FAW) in Ulm, besch\u00e4ftigt sich seit Jahrzehnten mit diesen Themen. In dieser Folge nennt er die tats\u00e4chlichen Verursacher des Klimawandels. Und entlarvt anhand von Zahlen, dass manche Annahmen zu den Dimensionen von Umweltbelastungen und zur Effektivit\u00e4t von Gegenma\u00dfnahmen einfach nicht stimmen. Sollten sich die Chinesen am deutschen Klimaschutz ein Beispiel nehmen? Besser nicht.\r\n\r\nIn der Umweltpolitik geht es im Kern um die Frage, wie Wohlstand verteilt ist, so Radermacher. Und das nicht nur in Deutschland, sondern weltweit. Aber gerade im globalen Ma\u00dfstab zu denken, f\u00e4llt enorm schwer. Eigentlich w\u00e4re es sinnvoll, daf\u00fcr zu bezahlen, dass der Regenwald im Amazonas nicht abgeholzt wird. Es w\u00fcrde sich langfristig rentieren, jenseits von marginaler Entwicklungshilfe die Aufforstung und die Entwicklung der Landwirtschaft in Afrika zu finanzieren. Das passiert aber ebensowenig wie das Elektroauto als Patentrezept zum Vermindern von Treibhausgasen kritisch zu hinterfagen. Radermacher legt den Finger in die offenen Wunden der Klimapolitik.\r\n\r\nDiese Folge schlie\u00dft an die Episode 023 an, in der Radermacher vor einem Zwei-Klassen-System beim Umweltschutz gewarnt hatte.",
  "publicationDate": "2019-02-20T23:01:56+02:00",
  "poster": "https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/b3\/6b5a5a5a3a75b63bfaf38b414b73c1\/fg066-klimaneutralitaet_500x500.jpg",
  "duration": "01:40:36.297",
  "link": "https:\/\/forschergeist.de\/podcast\/fg066-klimaneutralitaet\/",
  "audio": [
    {
      "url": "https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1781\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg066-klimaneutralitaet.m4a",
      "size": "65728876",
      "title": "MPEG-4 AAC Audio (m4a)",
      "mimeType": "audio\/mp4"
    },
    {
      "url": "https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1783\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg066-klimaneutralitaet.opus",
      "size": "49217134",
      "title": "Opus Audio (opus)",
      "mimeType": "audio\/opus"
    },
    {
      "url": "https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1774\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg066-klimaneutralitaet.oga",
      "size": "68768334",
      "title": "Ogg Vorbis Audio (oga)",
      "mimeType": "audio\/ogg"
    },
    {
      "url": "https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1782\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg066-klimaneutralitaet.mp3",
      "size": "85274872",
      "title": "MP3 Audio (mp3)",
      "mimeType": "audio\/mpeg"
    }
  ],
  "chapters": [
    {
      "start": "00:00:00.000",
      "title": "Intro",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:00:42.922",
      "title": "Begr\u00fc\u00dfung",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:01:57.064",
      "title": "Vorstellung",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:05:15.442",
      "title": "Klima und Politik",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:08:45.123",
      "title": "Das Abkommen von Paris",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:15:25.651",
      "title": "China, Indien, Afrika",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:25:19.122",
      "title": "Klimaneutrales Wachstum",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "00:51:38.287",
      "title": "Hilfen f\u00fcr Schwellenl\u00e4nder",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "01:00:02.654",
      "title": "Investitionen in den Klimaschutz",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "01:07:09.013",
      "title": "Framing der Klimadebatte",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "01:15:40.491",
      "title": "Brexit und Europ\u00e4ische Klimapolitik",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "01:30:31.716",
      "title": "Klimakompensation",
      "href": "",
      "image": ""
    },
    {
      "start": "01:39:23.160",
      "title": "Ausklang",
      "href": "",
      "image": ""
    }
  ],
  "contributors": [
    {
      "id": "1",
      "name": "Tim Pritlove",
      "avatar": "https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/47\/08928e3c26dcb1141d67ad75869619\/tim-pritlove_150x150.jpg",
      "role": {
        "id": "1",
        "slug": "moderation",
        "title": "Moderation"
      },
      "group": {
        "id": "1",
        "slug": "onair",
        "title": "On Air"
      },
      "comment": null
    },
    {
      "id": "26",
      "name": "Franz Josef Radermacher",
      "avatar": "https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/58\/ef81fc4d0ccb818f819230dbf8ba98\/franz-josef-radermacher_150x150.jpg",
      "role": {
        "id": "2",
        "slug": "guest",
        "title": "Gast"
      },
      "group": {
        "id": "1",
        "slug": "onair",
        "title": "On Air"
      },
      "comment": null
    },
    {
      "id": "7",
      "name": "Michael Sonnabend",
      "avatar": "https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/d8\/c6e28abc443e76cdd6bc2ea102d5cc\/michael-sonnabend_150x150.jpg",
      "role": {
        "id": "3",
        "slug": "redaktion",
        "title": "Redaktion"
      },
      "group": {
        "id": "2",
        "slug": "support",
        "title": "Support"
      },
      "comment": null
    },
    {
      "id": "70",
      "name": "Bj\u00f6rn Qu\u00e4ck",
      "avatar": "https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/ff\/f03356137ff995c5203bf6a09e817c\/bjoern-quaeck_150x150.jpg",
      "role": {
        "id": "3",
        "slug": "redaktion",
        "title": "Redaktion"
      },
      "group": {
        "id": "2",
        "slug": "support",
        "title": "Support"
      },
      "comment": null
    }
  ],
  "transcripts": "https:\/\/forschergeist.de\/podcast\/fg066-klimaneutralitaet\/?podlove_transcript=json"
}
