{"show":{"title":"Forschergeist","subtitle":"Horizonte f\u00fcr Bildung und Forschung","summary":"Moderator Tim Pritlove spricht mit Wissenschaftlern und anderen Aktiven des Wissenschaftssystems \u00fcber aktuelle und zuk\u00fcnftige Trends und Praktiken f\u00fcr die Bildung, der Forschung und der Organisation und Kommunikation der Wissenschaft.\r\n\r\nDie ausf\u00fchrlichen Interviews wenden sich vor allem an junge und angehende Wissenschaftler, die nach M\u00f6glichkeiten suchen, ihre Forschung und Lehre den neuen Bed\u00fcrfnissen der Zeit anzupassen und weiter zu entwickeln.\r\n\r\nForschergeist ist ein Projekt des Stifterverbands f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft und erscheint im Schnitt alle drei Wochen neu.","poster":"https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/56\/919e28c4f31fedd72bcd78569f81bc\/forschergeist_500x500.jpg","link":"https:\/\/forschergeist.de"},"reference":{"share":"share.html","config":"https:\/\/forschergeist.de\/?podlove_player4=198"},"theme":{"main":"#12584b","highlight":"#ffffff"},"visibleComponents":["controlChapters","controlSteppers","episodeTitle","poster","progressbar","showTitle","subtitle","tabAudio","tabChapters","tabFiles","tabShare","tabInfo","tabTranscripts"],"title":"FG061 Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung","subtitle":"\u00dcber unsere Pers\u00f6nlichkeit und den Wert der Unterschiede","summary":"Jule Specht ist Psychologin und Professorin an der Berliner Humboldt-Universit\u00e4t. Ihre Forschungsschwerpunkte sind Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, Wohlbefinden, Pers\u00f6nlichkeit und soziale Beziehungen. Sie ist zudem Mitglied der \u201eJungen Akademie\u201c, einem Thinktank f\u00fcr wissenschaftliche und wissenschaftspolitische Fragen, die besonders den wissenschaftlichen Nachwuchs betreffen. \r\n\r\nIn dieser Episode sprechen wir mit Jule Specht dar\u00fcber, was Pers\u00f6nlichkeit in einem wissenschaftlichen Sinne ist, was unsere Pers\u00f6nlichkeit formt, wie sich eine Pers\u00f6nlichkeit im Laufe des Lebens entwickelt oder wie sich M\u00e4nner und Frauen in Ihrer Pers\u00f6nlichkeit unterscheiden. Wir werfen einen Blick auf das Berufsleben, das Teile unserer Pers\u00f6nlichkeit besonders fordert oder formt, beispielsweise bez\u00fcglich unserer Gewissenhaftigkeit. Und auf welche Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale achten eigentlich Unternehmen bei der Mitarbeiterauswahl?\r\n\r\nZum Ende hin streifen wir noch die Frage, wie man mit Big Data R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Pers\u00f6nlichkeit ziehen und uns damit vielleicht auch manipulieren kann, und erkennen wenig \u00fcberrascht: Wir sind nicht mehr weit entfernt davon, dass uns unser Smartphone sagen kann, wie gl\u00fccklich wir gerade sind.","publicationDate":"2018-07-27T10:00:23+02:00","poster":"https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/d1\/8b81a21b5deccc47e17aa042e7fe53\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung_500x500.jpg","duration":"01:56:30.198","link":"https:\/\/forschergeist.de\/podcast\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung\/","audio":[{"url":"https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1640\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung.m4a","size":"72604791","title":"MPEG-4 AAC Audio (m4a)","mimeType":"audio\/mp4"},{"url":"https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1644\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung.opus","size":"61084998","title":"Opus Audio (opus)","mimeType":"audio\/opus"},{"url":"https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1641\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung.oga","size":"84763483","title":"Ogg Vorbis Audio (oga)","mimeType":"audio\/ogg"},{"url":"https:\/\/forschergeist.de\/podlove\/file\/1642\/s\/webplayer\/c\/episode\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung.mp3","size":"98138411","title":"MP3 Audio (mp3)","mimeType":"audio\/mpeg"}],"chapters":[{"start":"00:00:00.000","title":"Intro","href":"","image":""},{"start":"00:00:42.517","title":"Vorstellung","href":"","image":""},{"start":"00:01:56.136","title":"Pers\u00f6nlicher Hintergrund","href":"","image":""},{"start":"00:07:11.509","title":"Junge Akademie","href":"","image":""},{"start":"00:23:12.479","title":"Was ist Pers\u00f6nlichkeit?","href":"","image":""},{"start":"00:36:45.852","title":"Kann man seine Pers\u00f6nlichkeit \u00e4ndern?","href":"","image":""},{"start":"00:40:55.591","title":"Wie bildet sich Pers\u00f6nlichkeit?","href":"","image":""},{"start":"00:56:30.732","title":"Selbstoptimierung","href":"","image":""},{"start":"01:02:57.692","title":"Autisten","href":"","image":""},{"start":"01:07:20.444","title":"M\u00e4nner und Frauen","href":"","image":""},{"start":"01:13:53.457","title":"Generationen","href":"","image":""},{"start":"01:17:41.190","title":"Traumatische Erlebnisse","href":"","image":""},{"start":"01:25:13.972","title":"Berufsleben","href":"","image":""},{"start":"01:29:54.207","title":"Bewerbung und Mitarbeiterauswahl","href":"","image":""},{"start":"01:37:56.466","title":"Big Data","href":"","image":""},{"start":"01:45:25.144","title":"Datenschutz und Ethisch-moralische Fragen","href":"","image":""},{"start":"01:50:57.460","title":"Zukunftsfragen","href":"","image":""}],"contributors":[{"id":"1","name":"Tim Pritlove","avatar":"https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/47\/08928e3c26dcb1141d67ad75869619\/tim-pritlove_150x150.jpg","role":{"id":"1","slug":"moderation","title":"Moderation"},"group":{"id":"1","slug":"onair","title":"On Air"},"comment":null},{"id":"7","name":"Michael Sonnabend","avatar":"https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/d8\/c6e28abc443e76cdd6bc2ea102d5cc\/michael-sonnabend_150x150.jpg","role":{"id":"3","slug":"redaktion","title":"Redaktion"},"group":{"id":"2","slug":"support","title":"Support"},"comment":null},{"id":"64","name":"Jule Specht","avatar":"https:\/\/forschergeist.de\/wp-content\/cache\/podlove\/db\/8bf96db3c00295471852ca012f7132\/jule-specht_150x150.jpg","role":{"id":"2","slug":"guest","title":"Gast"},"group":{"id":"1","slug":"onair","title":"On Air"},"comment":null}],"transcripts":"https:\/\/forschergeist.de\/podcast\/fg061-persoenlichkeitsentwicklung\/?podlove_transcript=json"}
